[
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, მკურნალობის რომელი მეთოდის გამოყენება არ არისმიზანშეწონილი პრეეკლამფსიის დროს?",
        "option1": "კალციანტაგონისტები",
        "option2": "ანტიკონვულსანტები",
        "option": "კორტიკოსტეროიდები",
        "answer": "დიურეტიკიები"
    },
    {
        "question": "მშობიარობის შემდეგ პაციენტმა დაკარგა 800მლ სისხლი, ჩატარებულმალაბორატორიულმა კვლევამ დადგინდა, რომ პარციალური ტრომბოპლასტინურიდრო 1,5-ჯერ აღემატება საკონტროლო მაჩვენებელს. ჩამოთვლილთაგან,რომელია ამ მაჩვენებლის შესაბამისი ადექვატური ქმედება?",
        "option1": "2 პაკეტი ერითროციტარული მასის გადასხმა",
        "answer": "4 პაკეტი ახლადგაყინული პლაზმის გადასხმა",
        "option2": "1 პაკეტი ტრომბოციტარული მასის გადსხმა",
        "option": "10 პაკეტი კრიოპრეციპიტატის გადასხმა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, პრეეკლამფსიის დროს რა ცვლილებები იქნება ორსულიქალის შარდის ანალიზში?:",
        "answer": "პროტეინურია",
        "option1": "ჰემატურია",
        "option2": "გლუკოზურია",
        "option": "კეტონურია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი სიმპტომის არსებობა არ არისდამახასიათებელი მძიმე პრეეკლამფსიისათვის?",
        "option1": "თავის ტკივილი",
        "option2": "ტკივილი ეპიგასტრალურ არეში",
        "option": "მხედველობის დაბინდვა",
        "answer": "კონვულსიები"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი წარმოადგენს ტოქსოპლაზმის ბუნებრივ საცავსთუ წყაროს?;",
        "option1": "სასკოლო ასაკის ბავშვები",
        "option2": "ფრინველები",
        "option": "თევზები",
        "answer": "კატები"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ლოკალიზაციის ენდომეტრიოზი არის ყველაზეგავრცელებული?",
        "option1": "რეტროცერვიკალური",
        "answer": "საშვილოსნოს ტანის",
        "option2": "საშვილოსნოს ყელის",
        "option": "საკვერცხის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ეტიოლოგიის ვაგინიტის არსებობაწარმოადგენს ორივე პარტნიორის მკურნალობის ჩვენებას?",
        "answer": "ტრიქომონიაზი",
        "option1": "კანდიდოზი",
        "option2": "ჰერპესული",
        "option": "გარდნელელოზი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი მეთოდი გამოიყენება საშვილოსნოს ყელისორსულობის დიაგნოსტიკისთვის?:",
        "option1": "კულდოცენტეზი",
        "option2": "ენდომეტრიუმის ბიოფსია",
        "answer": "ლაპარასკოპია",
        "option": "ქორიონული გონადოტროპინის განსაზღვრა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ჰორმონი არ სინთეზირდება პლაცენტაში?",
        "option1": "ქორიონული გონადოტროპინი",
        "option": "პლაცენტარული ლაქტოგენი",
        "answer": "პროლაქტინი",
        "option2": "პროგესტერონი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი გართულების განვითარების რისკი მატულობსკორპორალური საკეისრო კვეთის წარმოების შემთხვევაში?",
        "answer": "ჭრილობის გახსნა ორსულობისას ან მომავალი ჭინთვების დროს",
        "option1": "წებოვანი წარმონაქმნების ფორმირება",
        "option2": "პოსტ-ოპერაციული ტკივილები",
        "option3": "საშვილოსნოს სისხლძარღვების დაზიანება",
        "option": "ჩანასახის თავამდე შეღწევის სიძნელე ექსტრაქციის მიზნით"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ანტენატალურად რომელი სკრინინგული კვლევისჩატარება არ არის ნაჩვენები რუტინულად ფიზიოლოგიურად მიმდინარეორსულობის დროს?",
        "answer": "სისხლის საერთო ანალიზი",
        "option1": "ჰემოგლობინი",
        "option": "პაპ-ტესტი",
        "option2": "სისხლის ჯგუფი და ღH კუთვნილება"
    },
    {
        "question": "ნაყოფის საშვილოსნოსშიდა ზრდის შეფერხების შემთხვევაშიჩამოთვლილთაგან, კვლევის რომელი მეთოდის საშუალებით არისშესაძლებელი ყველაზე ზუსტად ნაყოფის მდგომარეობის შეფასება?",
        "option1": "ამნიოცენტეზი",
        "answer": "დოპლერომეტრია",
        "option2": "ეხოსკანირება",
        "option": "არასტრესული ტესტი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგანი, რომელი მდგომარეობის არსებობის შემთხვევაში არარის დამახასიათებელი პროლაქტინის დონის ზრდა?",
        "option1": "სტრესული მდგომარეობა",
        "answer": "ნევროზული ანორექსია",
        "option2": "აკრომეგალია",
        "option": "ლოგინობის ხანა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი მდგომარეობის არსებობა არ არისდამახასიათებელი საშვილოსნოს მიომის კლინიკისათვის?",
        "option1": "ანემია",
        "option2": "პოლაკიურია",
        "option": "დისმენორეა",
        "answer": "ამენორეა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელია უნაყოფობის ყველაზე ხშირი მიზეზი?:",
        "answer": "ჰორმონალური",
        "option1": "მილისმიერი",
        "option2": "საშვილოსნოსმიერი",
        "option3": "თანდაყოლილი",
        "option": "ვაგინალური"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რეპროდუქციული სისტემის რომელ რგოლზეზემოქმედების გამო მიიღწევა კონტრაცეფციული ეფექტი კომბინირებულიორალური კონტრაცეპტივების გამოყენების დროს?",
        "answer": "ჰიპოფიზზე",
        "option1": "კვერცხსავალ მილზე",
        "option": "საშვილოსნოზე",
        "option2": "საკვერცხეზე"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი პათოლოგიის დიაგნოზის დაზუსტების მიზნითარის ყველაზე ინფორმატიული ონკომარკერის ჩA 125 განსაზღვრა სისხლისშრატი?:",
        "option1": "საკვერცხის ენდომეტროიდული კისტა",
        "answer": "სეროზული ცისტოადენოკარცინომა",
        "option": "სერტოლი-ლეიდიგის სიმსივნე",
        "option2": "ქორიოკარცინომა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი პათოლოგიის დიაგნოსტიკის მიზნითგამოიყენება სისხლის შრატში ქორიონალური ჰონადოტროპინის განსაზღვრა?",
        "option1": "საკვერცხის ენდომეტრიოზი",
        "option2": "სეროზული ცისტოადენოკარცინომა",
        "option": "სერტოლ-ლეიდიგის სიმსივნე",
        "answer": "ქორიოკარცინომა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ორსულობის მართვის რომელი ტაქტიკისგანხორციელება არის მართებული B-ჰეპატიტის არსებობის შემთხვევაში?",
        "option1": "ორსულობის შეწყვეტა",
        "option2": "ახალშობილის იზოლაცია",
        "option": "ლაქტაციის აკრძალვა",
        "answer": "ახალშობილის პასიური იმუნიზაცია დაბადებისთანავე"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი მაჩვენებელი არ წარმოადგენს აპგარისცხრილის კომპონენტს?",
        "option1": "კანის ფერი",
        "option2": "კუნთების ტონუსი",
        "answer": "სხეულის ტემპერატურა",
        "option": "გულისცემის სიხშირე"
    },
    {
        "question": "26 წლის ქალი უკანასკნელი 2 თვის განმავლობაში უჩივის სახეზეთმიანობის ზრდას, ხმის დაბოხებას და კლიტორის გადიდებას. ულტრაბგერითიგამოკვლევით დიაგნოსტირებულ იქნა მარჯვენა საკვერცხის გადიდება.ჩამოთვლილთაგან, რომელი პათოლოგიის არსებობა შესაძლებელიან იყოსყველაზე მეტად ამ ცვლილებების განვითარების მიზეზი?",
        "option1": "ფოლიკულომა",
        "option2": "ბრენერის სიმსივნე",
        "answer": "ანდრობლასტომა",
        "option": "საკვერცხის ფიბრომა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ცვლილების არსებობა არ არისდამახასიათებელი ორსულთა ძლიერი პირღებინების დროს?",
        "option1": "ჰიპოკალიემია",
        "option2": "წონის დაკარგვა",
        "option": "კეტონემია",
        "answer": "მეტაბოლური აციდოზი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ფაქტორის არსებობა თამაშობს მნიშვნელოვანროლს პირველადი ალგოდისმენორეის განვითარებაში?",
        "answer": "პროსტოგლანდინების პროდუქცია",
        "option1": "ენდომეტრიოზი",
        "option2": "საშვილოსნოს მიომა",
        "option": "ჰიპერანტეფლექსია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი პრეპარატის გამოყენება არის ყველაზეგამართლებული პირველადი ალგოდისმენორეის მკურნალობის მიზნით?",
        "answer": "ინდომეტაცინი",
        "option1": "ნო-შპა",
        "option2": "ვალერიანი",
        "option": "პაპავერინი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი მედიკამენტი გამოიყენება ტრიხომონაზითგამოწვეული ვაგინიტის მკურნალობის დროს?:",
        "answer": "მეტრონიდაზოლი",
        "option1": "მიკონაზოლი",
        "option2": "დოქსაციკლინი",
        "option": "პიროგენალი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი პრეპარატის გამოყენება არის უპირატესიპრეეკლამფსიის გართულებათა პრევენციის მიზნით?",
        "option1": "დექსამეტაზონი",
        "option2": "დიაზეპამი",
        "answer": "მაგნიუმის სულფატი",
        "option": "პროპანოლოლი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ადენოჰიპოფიზის რომელ უჯრედებში სინთეზირდებაფოლიკულის მასტიმულირებელი ჰორმონი?",
        "option1": "ქრომოფობური",
        "answer": "ბაზოფილური",
        "option2": "აციდოფილური",
        "option": "შერეული"
    },
    {
        "question": "ორალური კომბინირებული კონტრაცეპტივების გამოყენების შემთხვევაშიჩამოთვლილთაგან, რომელი ფაქტორის არსებობით შესაძლებელია იყოსგანპირობებული განაყოფიერება?",
        "option2": "ხშირი სექსუალური კავშირები",
        "answer": "კონტრაცეპტივების არასწორი გამოყენება",
        "option": "გასტროინტესტინალური მალასორბცია",
        "option1": "ანტისხეულების განვითარება"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი სახის ქრომოსომული ანომალია არისორსულობის I ტრიმესტრში განვითარებული თვითნებითი აბორტის ყველაზეხშირი მიზეზი?",
        "option2": "პოლიპლოიდია",
        "option1": "ავტოსომური მონოსომია",
        "answer": "ავტოსომური ტრისომია",
        "option": "ტრანსლოკაცია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი გართულება წარმოადგენს ეკლამფსიურორსულთა სიკვდილის ყველაზე ხშირ მიზეზს?",
        "option1": "ღვიძლის უკმარისობა",
        "option2": "თირკმლის მწვავე უკმარისობა",
        "answer": "ქალასშიდა ჰემორაგია",
        "option": "პულმონური ემბოლია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, მკურნალობის რომელი მეთოდი ითვლება პირველადადენდომეტრიმის კიბოს მკურნალობის დროს?",
        "option1": "სხივური თერაპია",
        "option2": "რადიოთერაპია",
        "answer": "ჰისტერექტომია",
        "option": "ქიმიოთერაპია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი მიზეზით არის განპირობებული სიკვდილობაცერვიკალური კარცინომის დროს ყველაზე ხშირად?",
        "answer": "ადგილობრივად გავრცელებასთან",
        "option1": "ცენტრალურ ნერვულ სისტემაში წასულ მეტასტაზებთან",
        "option2": "ფილტვებში მეტასტაზებთან",
        "option": "იატროგენულ შემთხვევებთან"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი კარიტიპი არის დამახასიათებელი შერეშევსკტერნერისსინდრომის დროს?",
        "option1": "46XO",
        "answer": "45XO",
        "option2": "46XX",
        "option": "46XY"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი კარიტიპი არის დამახასიათებელიტესტიკულური ფემინიზაციის დროს?",
        "option1": "46XO",
        "answer": "46XY",
        "option2": "45XO",
        "option": "46XX"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ფაქტორის არსებობით არის ყველაზე მეტადგანპირობებული ენდომეტრიუმის ჯირკვლოვანი ჰიპერპლაზიის განვითარება?",
        "answer": "ხანგრძლივი ესტროგენული სტიმულაცია",
        "option1": "ხანგრძლივი პროგესტინული სტიმულაცია",
        "option2": "ენდომეტრიტი",
        "option": "ენდომეტრიოზი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი პათოლოგიის არსებობა წარმოადგენს საკეისროკვეთის წარმოების აბსოლუტურ ჩვენებას?",
        "option1": "პირისახით წინმდებარეობა",
        "option2": "პლაცენტის კიდითი წინმდებარეობა",
        "option": "ჭიპლარის პროლაფსი",
        "answer": "გადატანილი კორპორალური საკეისრო კვეთა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ორსულობის რა ვადაზეა შესაძლებელი ფეტალურიკარიოტიპის განმსაზღვრა ამნიოცენტეზის საშუალებით?",
        "option1": "8-10 კვირა",
        "option2": "10-12 კვირა",
        "answer": "16-18 კვირა",
        "option": "22-24 კვირა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი პათოლოგია არ წარმოადგენს გესტაციურიდიაბეტის გართულებას?",
        "option1": "ნაადრევი თვითნებითი აბორტი",
        "option2": "ნაყოფის საშვილოსნოსშიდა ზრდის შეფერხება",
        "option": "მრავალწყლიანობა",
        "answer": "პლაცენტის წინმდებარეობა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი მდგომარეობა წარმოადგენს კომბინირებულიორალური კონტრაცეპტივების გამოყენების უკუჩვენებას?",
        "option1": "ენდომეტრიოზი",
        "option2": "მასტოპათია",
        "option": "საკვერცხის სეროზული ცისტა",
        "answer": "სარძევე ჯირკვლის კარცინომის ოპერაცია, გაკეთებული 3 წელზე მეტი ხნისწინ"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი სიმპტომის არის ყველაზე დამახასიათებელიკლიმაქტერული პერიოდისათვის?",
        "answer": "ღამის ოფლიანობა",
        "option1": "უძილობა",
        "option2": "სიგამხდრე",
        "option": "წონაში მატება"
    },
    {
        "question": "ექტოპიური ორსულობის დროს ჩამოთვლილთაგან, ემბრიონის რომელორგანოში ლოკალიზაცია არის ყველაზე ხშირი?",
        "option1": "საკვერცხეში",
        "option2": "მუცლის ღრუში",
        "answer": "კვერცხსავალ მილში",
        "option": "საშვილოსნოს ყელში"
    },
    {
        "question": "რა სახის ცვლილებას განიცდის ლეიმიომა ყველაზე ხშირად ორსულობისპერიოდში?",
        "option1": "ზომაში იკლებს",
        "answer": "ზომაში მატულობს",
        "option2": "განიცდის დანეკროზებას",
        "option": "ავთვისებიანად გარდაიქმნება"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი წარმოადგენს პრეეკლამფსიის ყველაზე ხშირკლინიკურ სიმპტომს?",
        "answer": "ჰიპერტენზია",
        "option1": "შეშუპება",
        "option2": "თავის ტკივილი",
        "option": "ტრომბოციტოპენია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ლაბორატორიული ტესტი გამოიყენებაგესტაციური დიაბეტის სკრინინგის მიზნით?",
        "answer": "მცირე ტესტი 50 გ. გლუკოზით",
        "option1": "სამსაათიანი ტესტი 100გ.გლუკოზით",
        "option2": "შარდში გლუკოზის დონის განსაზღვრა",
        "option": "ორსაათიანი ტესტი 75გ. გლუკოზით"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რა სიმპტომი ახასიათებს ყველაზე ხშირადენდომეტრიულ კარცინომას?",
        "option1": "საშვილოსნოს მოცულობის ზრდა",
        "option2": "აბდომინალური კოლიკა",
        "answer": "ჰემორაგია",
        "option": "ლეიკორეა"
    },
    {
        "question": "ფიზიოლოგიური ორსულობის პერიოდში ჩამოთვლილთაგან, რომელიცვლილება არ მიმდინარეობს საშარდე სისტემაში?",
        "option1": "შარდსადენის გაფართოება",
        "option2": "გორგლოვანი ფილტრაციის ზრდა",
        "option": "ნატრიუმის რეაბსორბციის მატება",
        "answer": "კრეატინის კლირენსის შემცირება"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, წითურით დაინფიცირების ორსულობის რა ვადაზემატულობს ჩანასახის დაინფიცირების ალბათობა?",
        "answer": "I ტრიმესტრში",
        "option1": "II ტრიმესტრში",
        "option2": "III ტრიმესტრში",
        "option": "მთელი ორსულობის განმავლობაში"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი პათოლოგიის არსებობით არის განპირობებულიმუცლის ტკივილი ყველაზე ხშირად მშობიარობის შემდგომ პერიოდში?",
        "answer": "ენდომიომეტრიტი",
        "option1": "აპენდიციტი",
        "option2": "ნაწლავთა გაუვალობა",
        "option": "ქოლეცისტიტი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ქალის ცხოვრების რა პერიოდში ვითარდება მწვავემასტიტი ყველაზე ხშირად?",
        "option1": "პრეპუბერტატულ პერიოდში",
        "answer": "ლოგინობის ხანაში",
        "option2": "ორსულობის დროს",
        "option": "მენოპაუზის დროს"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელ ვენას უერთდება მარჯვენა საკვერცხის ვენა?",
        "option1": "მარჯვენა თირკმლის",
        "option2": "ქვედა ჯორჯალის",
        "answer": "ქვედა ღრუ",
        "option": "მარჯვენა ჰიპოგასტრულური"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ქმედება უნდა განხორციელდეს პირველადადსაშვილოსნოს ღრუს ინსტრუმენტული გასინჯვის დროს საშვილოსნოსპერფორაციის შემთხვევაში?",
        "option1": "ჰისტერექტომია",
        "option2": "დიაგნოსტიკური ლაპარატომია",
        "option": "ულტრაბგერითი გამოკვლევა",
        "answer": "ანტიბიოტიკოთერაპია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ნივთიერების დეფიციტი გვხვდება ყველაზეხშირად ადრენოგენიტალური სინდრომის დროს?",
        "option1": "11-ჰიდროქსილაქსის",
        "option2": "17-ჰიდროქსილაქსის",
        "answer": "21-ჰიდროქსილაქსის",
        "option": "301 ჰიდროქსილაქსის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, პლაცენტის წინამდებარეობის რომელ ტიპს მიეკუთვნებაპლაცენტაციის ისეთი ტიპი, როცა პლაცენტის კიდე 3სმ-ზე ნაკლები მანძილითარის დაშორებული საშვილოსნოს ყელის შიგნითა პირიდან?",
        "option1": "სრული",
        "option2": "ცენტრალური",
        "answer": "დაბალი",
        "option": "გვერდითი"
    },
    {
        "question": "მშობიარობის შემდგომ მე-12 დღეს დედა ახალშობილის ძუძუთი კვებისასგრძნობს სარძევე ჯირკვლის ტკივილს. ჯირკვალი შესიებულია, კანიგახურებული და შეწითლებულია. დედას აღენიშნება ტემპერატურის მატებაშემცივნებით 39ºჩ-მდე. იღლიის ლიმფურ კვანძები პალპაციით გადიდებული დამტკივნეულია. ჩამოთვლილთაგან, რომელია ყველაზე სავარაუდო დიაგნოზი?",
        "option1": "ჰიპერლაქტაცია",
        "option2": "ლაქტოსტაზი",
        "option": "სარძევე ჯირკვილის ადენოფიბრომა",
        "answer": "მწვავე მასტიტი"
    },
    {
        "question": "23 წლის ქალი დაახლოებით 2 წლის განმავლობაში განიცდის ამენორეას.სანამ ამ მდგომარეობამდე მივიდოდა იგი გასახდომი საშუალებებითმკურნალობდა, რის შედეგადაც დაიკლო 20 კგ. ჩამოთვლილთაგან, რა მიზეზითარის შესაძლებელი ყველაზე მეტად ამენორეის განვითარება?",
        "option1": "ჰიპოფიზის ადენომა",
        "option2": "ჰიპერთირეოზი",
        "option": "ალიმენტური დისტროფია",
        "answer": "ჰიპოთალამური პრობლემები"
    },
    {
        "question": "ჰიპოთალამური პრობლემებიჩამოთვლილთაგან, რომელი სიმპტომის არსებობა წარმოადგენს თანდაყოლილიწითურის გამოვლინებას ყველაზე ხშირად?",
        "answer": "სიბრმავე",
        "option1": "ფოკომელია",
        "option2": "კაუდალური რეგრესია",
        "option": "სასის ნაპრალი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, კვლევის რომელი მეთოდის საშუალებით არისშესაძლებელი პლაცენტის წინამდებარეობის დიაგნოზის დადასტურება ყველაზეზუსტად?",
        "answer": "ექოსკანირება",
        "option1": "ამნიოსკოპია",
        "option2": "ვაგინალური გასინჯვა",
        "option": "რადიოგრაფია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რა სახის გართულება გვხვდება ყველზე ხშირადვაგინალური ჰისტერექტომიის ოპერაციის წარმოების შემდეგ?",
        "option1": "პერიტონიტი",
        "answer": "საშარდე გზების ინფექცია",
        "option2": "ჰემორაგია",
        "option": "ნაწლავების პერფორაცია"
    },
    {
        "question": "აბდომინალური ჰისტერექტომიის ოპერაციის წარმოების დროს შეცდომითიქნა გადაკვანძული შარდსაწვეთი. ჩამოთვლილთაგან, რომელი პათოლოგიისგანვითარების მიზეზი შესაძლებელია გახდეს აღნიშნული ქმედება?",
        "answer": "ჰიდრონეფროზი",
        "option1": "პიონეფროზს",
        "option2": "ინკონტინენცია",
        "option": "შარდის ბუშტის დილატაცია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რა მიზეზითაა განპირობებული ყველაზე ხშირადახალგაზრდა ქალებში ამენორეის განვითარება?",
        "option1": "საკვერცხეების ჰიპოფუნქცია",
        "option2": "ჰიპერთირეოზი",
        "option": "ჰიპოთირეოზი",
        "answer": "ორსულობა"
    },
    {
        "question": "მშობიარე ქალებში ჩამოთვლილთაგან, რა მიზეზითაა გამოწვეული ყველაზეხშირად საშვილოსნოსშიდა ინფექციის განვითარება?",
        "option1": "ვაგინიტი",
        "option2": "ცერვიციტით",
        "answer": "ვაგინალური გამოკვლევები",
        "option": "ვაგინოზი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რა სახის კვლევა უნდა ჩაუტარდეს ღჰ-უარყოფითისისხლის ჯგუფის კუთვნილების მქონე ორსულ ქალს დიაგნოზის დაზუსტებისმიზნით?",
        "option1": "ანტი-A ანტისხეულების განსაზღვრა",
        "answer": "არაპირდაპირი კუმბსის ტესტი",
        "option": "პირდაპირი კუმბსის ტესტი"
    },
    {
        "question": "ანტი-B ანტისხეულების განსაზღვრაჩამოთვლილთაგან, საშოს რომელი ნაწილიდან ხდება ვაგინალური ნაცხისმიკრობული ანალიზის გასაკეთებლად ნაცხის აღება?",
        "option1": "ნავისებური ფოსოდან",
        "option2": "საშოს ქვედა მესაედიდან",
        "answer": "საშოს უკანა თაღიდან",
        "option": "საშოს წინა კედლიდან"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი პრეპარატი გამოიყენება იზოიმუნიზაციისათვისღჰ (D) პროფილაქტიკის მიზნით?",
        "option1": "ანტი ღჰ ვაქცინა",
        "answer": "ანტი – D იმუნოგლობულინი",
        "option2": "ანტი-ჩ იმუნოგლობულინი",
        "option": "ანტი E იმუნოგლობულინი"
    },
    {
        "question": "მშობიარობიდან რამდენი საათის განმავლობაში არის დასაშვებადეფექტური იზოიმუნიზაციის ღჰ (D) პროფილაქტიკა?",
        "option1": "6",
        "option2": "24",
        "option": "12",
        "answer": "72"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რა შემთხვევაში არის შილერის სინჯი იოდნეგატიური?",
        "answer": "გლიკოგენის მცირე რაოდენობა",
        "option1": "გლიკოგენის დიდი რაოდენობა",
        "option2": "ჭარბი ვასკულარიზაცია",
        "option": "ანთებითი პროცესი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელ სასქესო ორგანოს აზიანებს ბრენერის (Bრენნერ)სიმსივნე?",
        "answer": "** საკვერცხეს",
        "option1": "საშვილოსნოს",
        "option2": "საშოს",
        "option": "სარძევე ჯირკვალს"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, როელი განმარტება შეესაბამება 'კრაუროზს'?",
        "option1": "ბოქვენის თმების გაცვენა",
        "option2": "ლეიკორეა",
        "answer": "ვულვის დისტროფიული პათოლოგია",
        "option": "დისხეზია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი სინდრომის სახელით არის ცნობილივაგინალური აპლაზია, რომელსაც ახასიათებს საშვილოსნოს არ არსებობა ანსაშვილოსნოს რუდიმენტული დაბოლოება, საკვერცხის და მილების არსებობა?",
        "option1": "მორისის სინდრომი",
        "answer": "როკიტანსკი-კუშერის სინდრომი",
        "option2": "კლინეფელტერის სინდრომი",
        "option": "შტეინ-ლევენტალის სინდრომი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რა მიზეზის არსებობით არის განპირობებული ყველაზეხშირად ორსულთა ანემიის ( Hბ< 10გ/ლ) განვითარება?",
        "option1": "ფოლიუმის მჟავის დეფიციტი",
        "option2": "ჰემოლიზი",
        "option": "ჰემოდილუცია",
        "answer": "რკინის დეფიციტი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, დაბადებიდან რამდენ საათის განმავლობაში ვლინდებაფეტალური ერითრობლასტოზით გამოწვეული ახალშობილთა სიყვითლე?",
        "option1": "2",
        "answer": "24",
        "option2": "12",
        "option": "48"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი განმარტება შეესაბამება 'ნაბოთის (Nაბოტჰ)ოვულები'?",
        "option1": "საშოს ცისტა",
        "answer": "საშვილოსნოს ყელის ცისტა",
        "option2": "ბართოლინის ჯირკვლის ცისტა",
        "option": "ვულვის ცისტა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რა ცვლილებებს განიცდის საშვილოსნოს მიომაორსულობის დროს?",
        "option1": "განიცდის უკუგანვითარებას",
        "answer": "მატულობს ზომაში",
        "option2": "განიცდის მალიგნიზაციას",
        "option": "განიცდის ნეკრობიოზს"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი აირი გამოიყენება ლაპრასკოპიულიოპერაციის დროს პნევმოპერიტონეუმის შესაქმნელად?",
        "option1": "ჟანგბადი",
        "option2": "აზოტი",
        "answer": "ნახშირორჟანგი",
        "option": "არგონი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ნაყოფის წონის რომელი მაჩვენებლის შემთხვევაშიგამოიყენება ტერმინი 'გიგანტიზმი'?",
        "option1": "3500გრ ან მეტი",
        "option2": "4000გრ ან მეტი",
        "option": "4500გრ ან მეტი",
        "answer": "5000გრ ან მეტი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, კვლევის როელი ეთოდის სასუალებით არისშესაძლებელი ნაყოფის საშვილოსნოსშიდა ზრდის შეფერხების დიაგნოსტირება?",
        "option1": "კარდიოტოკოგრაფია",
        "option2": "ამნიოცენტესი",
        "answer": "ექოსკანირება",
        "option": "სამმაგი ჰორმონალური ტესტი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ქალის თმიანი საფარის როგორ ცვლილებას ეწოდებაჰიპერტრიქოზი?",
        "option1": "თმების არსებობა არათმიან ადგილებში",
        "answer": "თმის რაოდენობის მატება თმიან ადგილებში",
        "option2": "თმების განსაკუთრებული სიმაგრე",
        "option": "თმის განსაკუთრებით ინტენსიური ფერი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ფაქტორი წარმოადგენს რისკ-ფაქტორსვადაგადაცილებული ორსულობისათვის?",
        "option2": "არასრულფასოვანი კვება",
        "option": "დაბალი სხეულის მასის ინდექსი",
        "answer": "გაცხიმოვნება",
        "option1": "მრავალნაყოფიანი ორსულობა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ქმედება წარმოადგენს ყველაზე ეფექტურსაშუალებას მშობიარობის ინდუქციის პრევენციის მიზნით?",
        "option2": "მოცდითი ტაქტიკის განხორციელება",
        "answer": "ორსულობის ვადის დადგენა ორსულობის 10-13კვირაზე",
        "option": "ორსულობის ვადის დადასტურება ორსულობის 38-40 კვირის ვადაზე",
        "option1": "ორსულობის ვადის დადგენა ნეგელეს წესით"
    },
    {
        "question": "ორსული ეკა, 24წლის, G3P1, გესტაციური ასაკი 42კვირა. ორსულობისმართვის ტაქტიკის განსაზღვრისა და საშვილოსნოს ყელის სიმწიფის შეფასებისმიზნით ორსული გასინჯულ იქნა ვაგინალურად: საშვილოსნოს ყელის სიგრძე3სმ-ია, საშვილოსნოს ყელი დახურულია, კონსისტენცია-გარბილებულია,საშვილოსნოს ყელი ცენტრირებულია, ნაყოფის თავი მდებარეობს -1დონეზე.ჩამოთვლილთაგან, ექიმის მიერ განხორციელებული რომელი ტაქტიკა იქნებაყველაზე ადექვატური?(6)",
        "option2": "საშვილოსნოს ყელის მომწიფება",
        "answer": "მშობიარობის ინდუქცია",
        "option": "მოცდითი ტაქტიკა",
        "option1": "ტრანსვაგინალური ეხოსკანირება"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ნიშნის არსებობა წარმოადგენსვადაგადაცილებული ორსულობის ყველაზე დამახასიათებელ ნიშანს?",
        "option1": "საშვილოსნოს ფუძის სიმაღლის შემცირება",
        "option2": "მუცლის გარშემოწერილობის გადიდება",
        "answer": "ნაყოფის მოძრაობითი აქტივობის შეცვლა",
        "option": "ორგანიზმის ესტროგენებით გაჯერების მატება"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ექოსკოპიურად გამოვლენილი რომელი ნიშნისარსებობა წარმოადგენს ვადაგადაცილებული ორსულობის ყველაზედამახასიათებელ ნიშანს?",
        "option1": "სანაყოფო წყლები ოპალესცირებს",
        "option2": "პლაცენტის სისქე >3სმ",
        "answer": "წვრილი (<1სმ) ჭიპლარი",
        "option": "სანაყოფო წყლების რაოდენობა 800მლ."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, მომყოლში გამოვლენილი რომელი ცვლილებისარსებობა არის დამახასიათებელი ყველაზე მეტად ვადაგადაცილებულიორსულობისათვის?",
        "option1": "პლაცენტას სისქე 4სმ",
        "answer": "პლაცენტას წონა >900,0",
        "option2": "პლაცენტის ზედაპირზე კალციფიკატები",
        "option": "სანაყოფო გარსები შეღებილია მეკონიუმით"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ნიშნის არსებობა ადასტურებს ყველაზე მეტადახალშობილის ვადაგადაცილებას?",
        "option1": "ჭარბი საცხი",
        "option2": "ჭიპის რგოლის მდებარეობა ბოქვენთან ახლოს",
        "option": "ლანუგო მთელ სხეულზე",
        "answer": "კანის ტურგორის დაქვეითება"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ვადაგადაცილებული ორსულობის მართვის რომელირეკომენდაცია არის ყველაზე სარწმუნო?",
        "option1": "ორსულობის 41კვირის ვადაზე საშვილოსნოს ყელის მომწიფება ესტრიოლით",
        "option2": "ორსულობის 40 კვირის ვადიდან გაძლიერებული ანტენატალურიმონიტორინგი",
        "answer": "ორსულობის 41 კვირის ვადიდან მშობიარობის ინდუქცია",
        "option": "ორსულობის 41კვირის ვადიდან მოცდითი ტაქტიკა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი პათოლოგიის არსებობა არ წარმოადგენსმშობიარობის ინდუქციის ჩვენებას?",
        "option1": "მძიმე პრეეკლამფსია",
        "option2": "ნაყოფის საშვილოსნოსშიდა ზრდის შეფერხება",
        "option": "ორსულობა >41კვ.",
        "answer": "ორსული ქალის სურვილი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი გართულების განვითარება არ არისმოსალოდნელი ვადაგადაცილებული მშობიარობის დროს?",
        "option1": "მშობიარობის გახანგრძლივება",
        "option2": "კლინიკურად ვიწრო მენჯის განვითარება",
        "option": "მხრების დისტოცია",
        "answer": "ჭიპლარის მარყუჟების გამოვარდნა"
    },
    {
        "question": "ვადაგადაცილებული მშობიარობის დროს ჩამოთვლილთაგან, რომელიპათოლოგიის არსებობა წარმოადგენს ნაყოფის მუდმივი ელექტრონულიმონიტორინგის ნაყოფისმხრივ ჩვენებას?",
        "answer": "ვადაგადაცილება",
        "option1": "ინდუცირებული მშობიარობა",
        "option2": "ოქსიტოცინის ინფუზია",
        "option": "სანაყოფო გარსების ნაადრევი დარღვევა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ორსულის როგორ პირობებში ჩატარებულიკარდიოტოკოგრაფია არის არასტრესული?",
        "option1": "ვენაში ოქსიტოცინის შეყვანით",
        "option2": "სარძევე კერტების მასაჟი",
        "option": "ფიზიკური ვარჯიშის შემდეგ",
        "answer": "ორსულის მოხერხებულ მდგომარეობაში"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, მუცლადმყოფი ნაყოფის რომელი მაჩვენებელი არმიეკუთვნება ბიოფიზიკური პროფილის მაჩვენებლებს?",
        "option1": "სუნთქვითი მოძრაობების სიხშირე",
        "option2": "კუნთთა ტონუსი",
        "option": "მოძრაობათა აქტივობა",
        "answer": "რეფლექსთა ცხოველმყოფელობა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ტიპის ანტიგენების მიმართ გამომუშავდებაყველაზე ხშირად ანტისხეულები რეზუს-კონფლიქტის დროს?",
        "answer": "D",
        "option1": "C",
        "option2": "E",
        "option": "c"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ტიპის ანტისხეულები იწვევს ყველაზე ხშირადახალშობილის ჰემოლიზურ დაავადებას?",
        "option1": "ანტი-Eანტისხეულები",
        "answer": "ანტი-Dანტისხეულები",
        "option2": "ანტი-ჩანტისხეულები",
        "option": "ანტი-Aანტისხეულები"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ნაყოფის ჰემოგლობინის რა დონემდე დაქვეითებისშემთხვევაში არის შესაძლებელი კლინიკურად გამოვლინდეს ნაყოფის ანემიაერითრობლასტოზის დროს?",
        "option1": "20გ/%",
        "option2": "10გ/%",
        "option": "15გ/%",
        "answer": "5გ/%"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ექოსკოპიურად გამოვლენილი რომელი კლინიკურინიშანი არ მიუთითებს ნაყოფის ერითრობლასტოზის არსებობას?",
        "option1": "მრავალწყლიანობა",
        "answer": "მცირეწყლიანობა",
        "option2": "გულის პარკუჭების გაფართოება",
        "option": "ჰიდროპერიკარდიტი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, როგორი ტიპის სისხლის კომპონენტებისსაშვილოსნოსშიდა გადასხმა ნაყოფის ერითრობლასტოზის დროს არ არისმოწოდებული?",
        "option1": "გულის ღრუში",
        "option2": "ჭიპის ვენაში",
        "option": "პერიტონეუმშიდა",
        "answer": "ჭიპის არტერიაში"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ორსულობის რა ვადაზე არ არის სავალდებულოანტისხეულების განსაზღვრა პრიმიგრავიდას შემთხვევაში?",
        "option1": "28კვ.",
        "answer": "10კვ.",
        "option2": "36კვ.",
        "option": "40კვ."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რა შემთხვევაში არ აქვს აზრი ანტიიმუნოგლობულინისპროფილაქტიკურ დანიშვნას?",
        "answer": "სენსიბილიზაციის შემთხვევაში",
        "option1": "ორსულობის III ტრიმესტრში",
        "option2": "მშობიარობიდან 72საათში",
        "option": "ორსულობის I ტრიმესტრში"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ტიპის კვლევა გამოიყენება ალოიმუნიზაციისხარისხის დასადგენად რეზუს-უარყოფითი კუთვნილების სისხლის მქონეორსულებში?",
        "option1": "ავტომატიზირებული",
        "option2": "კლეიჰაუერ-ბეტკეს",
        "answer": "კუმბსის",
        "option": "ენზიმატური"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, კვლევის რომელი მეთოდის საშუალებით არისშესაძლებელი ყველაზე ზუსტად ნაყოფის ანემიზაციის ხარისხის დადგენანაყოფის ერითრობლასტოზის დროს?",
        "option1": "დოპლერომეტრია",
        "option2": "ამნიოცენტეზი",
        "option": "თავისუფალი ფეტალური დნმ-ის განსაზღვრა",
        "answer": "კორდოცენტეზი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, კვლევის რომელი მეთოდი მიიჩნევა ყველაზეეფექტურად და უსაფრთხოდ ნაყოფის რეზუსის დასადგენად?",
        "option1": "დოპლერომეტრია",
        "option2": "ამნიოცენტეზი",
        "answer": "თავისუფალი ფეტალური დნმ-ის განსაზღვრა",
        "option": "კორდოცენტეზი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რა მიზეზით არ არის გამოწვეული ნაყოფისსაშვილოსნოსშიდა ზრდის შეფერხება?",
        "option1": "ქრომოსომული პათოლოგია",
        "answer": "შაქრიანი დიაბეტი",
        "option2": "საშვილოსნოსშიდა ინფექცია",
        "option": "გენეტიკური მიდრეკილება"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ნსზშ განვითარების დედისმხრივ მიზეზთა შორისრომელი იწვევს ყველაზე ხშირად ნსზშ?",
        "option1": "თამბაქოს წევა",
        "answer": "არასწორი კვება",
        "option2": "მაღალმთიან რაიონში ცხოვრება",
        "option": "ნარკოტიკების მოხმარება"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი მიზეზის არსებობით არის განპირობებულიპლაცენტის პერფუზიის დაქვეითება?",
        "option1": "შაქრიანი დიაბეტი",
        "option2": "ნამგლისებურუჯრედოვანი ანემია",
        "option": "ანტიფოსფოლიპიდური სინდრომი",
        "answer": "ტროფობლასტის ინვაზიის დარღვევა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ულტრაბგერითი გამოკვლევით რომელი პარამეტრი არგამოიყენება ფეტომეტრიის მიზნით ორსულობის 20 კვირის ვადის შემდეგ?",
        "option1": "თავის გარშემოწერილობა",
        "option2": "ბიპარიეტალური ზომა",
        "option": "მუცლის გარშემოწერილობა",
        "answer": "თხემ-კუდუსუნის ზომა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, კვლევის რომელი მეთოდის საშუალებით არისშესაძლებელია ყველაზე ზუსტად მუცლადმყოფი ნაყოფის ჯანმრთელობისმდგომარეობის შეფასება?",
        "option1": "ეხოსკანირება",
        "option2": "გრავიდოგრამა",
        "option": "კტგ",
        "answer": "არასტრესული ტესტი"
    },
    {
        "question": "ნსზშ არსებობისას ჩამოთვლილთაგან, რომელი პარამეტრის არსებობაწარმოადგენს ორსულობის სასწრაფო დამთავრების ჩვენებას?",
        "option1": "ჭიპლარის არტერიაში დიასტოლური სისხლისდინების შენელება",
        "answer": "ჭიპლარის არტერიაში დიასტოლური სისხლისდინების უკუდინება",
        "option2": "ჭიპლარის არტერიაში სისხლისდინების სისტოლო-დიასტოლური ინდექსისდაქვეითება",
        "option": "ჭიპლარის ვენაში დიასტოლური სისხლისდინების შეჩერება"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, მკურნალობის რომელი მეთოდი არის დაშვებული(მისაღები) ნსზშ სამკურნალოდ?",
        "option1": "წოლითი რეჟიმი",
        "option2": "გლუკოზა",
        "answer": "ასპირინი",
        "option": "ჟანგბადი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, უზმოზე პლაზმაში გლუკოზის კონცენტრაციის რომელიდონე შეესაბამება ჯანმო-ს მიერ მოწოდებულ შაქრიანი დიაბეტის დეფინიციას?",
        "answer": ">7,8მმოლ/ლ",
        "option1": "> 5,8 მმოლ/ლ",
        "option2": "> 11,1მმოლ/ლ",
        "option": ">6,2მმოლ/ლ"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, გლუკოზით დატვირთვიდან 1-2საათის შემდეგ პლაზმაშიგლუკოზის კონცენტრაციის რომელი დონე შეესაბამება ჯანმო-ს მიერმოწოდებულ შაქრიანი დიაბეტის დეფინიციას?",
        "option1": ">7,8მმოლ/ლ",
        "option2": "> 5,5მმოლ/ლ",
        "answer": "> 11,1მმოლ/ლ",
        "option": ">3,3მმოლ/ლ"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, შაქრიანი დიაბეტის მქონე ორსულებში რომელიგართულების განვითარება არის ყველაზე მეტად მოსალოდნელი ორსულობის Iტრიმესტრში?",
        "option1": "მაკროსომია",
        "option2": "პრეეკლამფსია",
        "answer": "კაუდალური რეგრესია",
        "option": "მრავალწყლიანობა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი გართულებით არის ყველაზე მეტადგანპირობებული დედათა სიკვდილობა შაქრიანი დიაბეტის დროს?",
        "option1": "პრეეკლამფსია",
        "option2": "რეტინოპათია",
        "answer": "გულის იშემიური დაავადება",
        "option": "თრომბოემბოლია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, პლაზმაში გლუკოზის კონცენტრაციის განსაზღვრისრომელი სკრინინგული ტესტის საშუალებით არის შესაძლებელი ყველაზეზუსტად გლუკოზისადმი ტოლერანტობის დადგენა?",
        "option1": "უზმოზე",
        "option2": "საკვების მიღებიდან 2 საათში",
        "answer": "პერორალურად 50გ.გლუკოზის მიღებიდან 1 საათში",
        "option": "პერორალურად 100გ.გლუკოზის მიღებიდან1-2-3საათში"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ორსულობის დროს სინთეზირებულ რომელნივთიერებებს არ ახასიათებთ კონტრინსულინარული მოქმედება?",
        "option1": "პლაცენტარული ლაქტოგენი",
        "option2": "კორტიზოლი",
        "option": "პროგესტერონი",
        "answer": "ესტრიოლი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, უშუალოდ რა მიზეზითაა განპირობებული ნაყოფისგანვითარების მანკის განვითარება ორსულობის 5-9 კვირის ვადაზე?",
        "option1": "ინფექცია",
        "option2": "ქრომოსომული პათოლოგია",
        "answer": "ყვითრის პარკის ქსოვილების ჰიპოქსიური დაზიანება",
        "option": "ჰიპერგლიკემია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ყველაზე მეტად რაზეა დამოკიდებული გართულებისგანვითარების რისკი შაქრიანი დიაბეტის დროს?",
        "option1": "დაავადების ხანგრძლივობა",
        "option2": "დაავადების სიმძიმე",
        "answer": "დაავადების კომპენსაციის ხარისხი",
        "option": "ორსულობის ვადა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ორსულობის რა ვადაზე არის რეკომენდირებულიშაქრიან დიაბეტზე უნივერსალური სკრინინგის ჩატარება?",
        "option1": "პირველივე ანტენატალური ვიზიტის დროს",
        "option2": "ორსულობის 10-13 კვირის ვადაზე",
        "option": "ორსულობის დიაგნოზის დადგენისთანავე",
        "answer": "ორსულობის 24-28კვირის ვადაზე"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, დღის განმავლობაში როდის უნდა განხორციელდესორსული ქალის სისხლში გლუკოზის კონცენტრაციის მონიტორინგი შაქრიანიდიაბეტის დროს?",
        "option1": "საუზმის შემდეგ",
        "option2": "სადილის შემდეგ",
        "answer": "ყოველი კვების შემდეგ",
        "option": "ვახშმის შემდეგ"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ორსულთა შაქრიანი დიაბეტის დროს რომელი მეთოდიარ წარმოადგენს ეფექტური მკურნალობის რეჟიმის შემადგენელ კომპონენტს?",
        "option1": "დიეტოთერაპია",
        "option2": "ვარჯიში",
        "option": "მედიკამენტური მკურნალობა",
        "answer": "პლაზმაფერეზი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რა ცვლილება არ ხდება ფარისებრი ჯირკვლისფუნქციონირებაში ნორმალური ორსულობის დროს?",
        "option1": "ორმაგდება თიროქსინშემბოჭველი გლობულინის სინთეზი",
        "answer": "მატულობს თავისუფალი თიროქსინი",
        "option2": "მატულობს ტრიიოდთირონინის სინთეზი",
        "option": "მატულობს იოდის თირკმლისმიერი კლირენსი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი კვლევის საფუძველზე არის ყველაზე მეტადშესაძლებელი თირეოტოქსიკოზის დიაგნოზის დაზუსტება?",
        "option1": "კლინიკური",
        "answer": "ჰორმონალური",
        "option2": "ელექტროკარდიოგრაფიული",
        "option": "ეხოსკოპიური"
    },
    {
        "question": "ორსულობის დროს ფარისებრი ჯირკვლის ფუნქციის დადგენის მიზნითჩამოთვლილთაგან, სკრინინგის შესახებ რომელი რეკომენდაციის ხარისხიშეესაბამება 2ჩ?",
        "answer": "უნივერსალური სკრინინგი",
        "option1": "ფარისებრი ჯირკვლის ფუნქციის დარღვევის სიმპტომატიკის დროს",
        "option2": "ოჯახური ანამნეზის არსებობისა",
        "option": "შაქრიანი დიაბეტით დაავადებისას"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ჰორმონალური ცვლილება არ არისდამახასიათებელი ჰიპოთირეოზის დროს ორსული ქალის სისხლში?",
        "option1": "მომატებულია თირეოტროპული ჰორმონის სეკრეცია",
        "option2": "შემცირებულია თირეოიდული ჰორმონების სეკრეცია",
        "option": "შემცირებულია ცილასთან შეჭიდული იოდის რაოდენობა",
        "answer": "შემცირებულია თშH-ის სეკრეცია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, უშუალოდ რომელი ფაქტორის არსებობით არისგანპირობებული ორსულობის გამოხატული გართულებების იშვიათადგანვითარება ჰიპოთირეოზის დროს?",
        "answer": "ანოვულაცია",
        "option1": "ორსულობის დრომდე მიუტანლობა",
        "option2": "იოდის დეფიციტი",
        "option": "ფარისებრი ჯირკვლის ჰიპოფუნქცია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი კლინიკური ნიშანი არის დამახასიათებელიჰიპოთირეოზის კლინიკისათვის?",
        "option1": "ეგზოფთალმი",
        "option2": "ტრემორი",
        "answer": "თმის ცვენა",
        "option": "წონის კლება"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი სიმპტომის არსებობის საფუძველზე არისშესაძლებელია გულის უკმარისობის დიფერენცირება ნორმალური ორსულობისდროს მიმდინარე კარდიოვასკულარული ცვლილებების სიმპტომატიკისაგან?",
        "option1": "ქოშინი ფიზიკური დატვირთვისას",
        "option2": "ტაქიკარდია",
        "answer": "ქოშინი მოსვენებისას",
        "option": "სისტოლური შუილი მწვერვალზე"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი კარდიოვასკულარული ცვლილებისგანვითარება არ არის დამახასიათებელი ნორალური ორსულობის დროს?",
        "option1": "ქვეითდება სისხლძარღვთა პერიფერიული წინააღმდეგობა",
        "option2": "ქვეითდება დიასტოლური არტერიული წნევა",
        "option": "ქვეითდება სისხლის სიბლანტე",
        "answer": "მატულობს სისტოლური არტერიული წნევა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ორსულობის რა ვადაზე არის ყველაზე მეტადგამოხატული კარდიოვასკულატორული ცვლილებები?",
        "option1": "13-16კვ.",
        "answer": "20-24კვ",
        "option2": "28-32კვ",
        "option": "36-38კვ"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რა ქმედებას არ ახორციელებს კარდიოლოგი ქალისპრეგრავიდარული კონსულტირების დროს?",
        "option1": "აფასებს დედის რისკებს",
        "option2": "აძლევს ქალს საშუალებას გააკეთოს ორსულობის გადაწყვეტილებისმიღების ინფორმირებული არჩევანი",
        "option": "აფასებს ნაყოფის რისკებს",
        "answer": "უზრუნველყოფს ანტენატალურ მეთვალყურეობას"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი სიმპტომის არსებობა არ არისდამახასიათებელი მარფანის სინდრომისათვის?",
        "option1": "მიტრალური სარქვლის პროლაფსი",
        "option2": "აორტის სარქველების უკმარისობა",
        "option": "აორტის განშრევება",
        "answer": "აორტის კოარქტაცია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, გულის რომელი პათოლოგია არ წარმოადგენსუკუჩვენებას ორსულობის შენარჩუნებისათვის?",
        "option1": "მარფანის სინდრომი",
        "option2": "ფილტვისმიერი ჰიპერტენზია",
        "option": "ეიზენმენგერის სინდრომი",
        "answer": "მიტრალური სარქვლის უკმარისობა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ინფექციური დაავადების განვითარების რისკიმატულობს ორსულობის დროს გლუვკუნთოვანი მუსკულატურის ტონუსისდაქვეითების გამო?",
        "option1": "კოლიტი",
        "answer": "პიელონეფრიტი",
        "option2": "ტუბერკულოზი",
        "option": "ქლამიდიოზი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ინფექციური დაავადების განვითარების რისკიმატულობს ორსულობის დროს თ ჰელპერების შემცირების გამო?",
        "option1": "პიელონეფრიტი",
        "option2": "ცისტიტი",
        "answer": "ციტომეგალოვირუსი",
        "option": "ქოლეცისტიტი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ინფექცია მიეკუთვნება TORCH ინფექციების 'OTHERS' ქვეჯგუფს?",
        "option1": "სიფილისი",
        "answer": "ლისტერიოზი",
        "option2": "პაპილომავირუსი",
        "option": "ჰეპატიტი B"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ნიშნის არსებობა არ არის დამახასითებელიმეორადი სიფილისისათვის?",
        "option1": "ფართო კონდილომა",
        "option2": "წვეტიანი კონდილომა",
        "option": "ალოპეცია",
        "answer": "მაგარი შანკრი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, სიფილისის რომელი სტადიის დროს იზრდება ყველაზემეტად ნაყოფის საშვილოსნოსშიდა დაინფიცირების რისკს?",
        "answer": "მეორადი",
        "option1": "რეციდიული",
        "option2": "მესამეული",
        "option": "გვიანი"
    },
    {
        "question": "ორსულობის დროს ქალის სასქესო ორგანოების არეში მცირე ზომისწყლულის აღმოჩენისას, ჩამოთვლილთაგან, რომელ ინფექციებს შორის უნდაგატარდეს დიფერენციალური დიაგნოზი?",
        "answer": "სიფილისი და ჰერპესი",
        "option1": "სიფილისი და პაპილომავირუსი",
        "option2": "ჰერპესი და ქლამიდიოზი",
        "option": "ჰერპესი და პაპილომავირუსი"
    },
    {
        "question": "ორსულს პირველი ანტენატალური ვიზიტისას ჩაუტარდა სკრინინგიასიმპტომური ბაქტერიურიის გამოვლენის მიზნით. შარდის ნათესში აღმოჩნდაკოლონიზაციის ხარისხი 104. ჩამოთვლილთაგან, ექიმის მიერ არჩეული რომელიტაქტიკაა ყველაზე სწორი?",
        "option1": "ანტიბიოტიკების მიმართ გამომწვევის მგრძნობელობის განსაზღვრა",
        "option2": "ანტიბიტიკოთერაპიის დაწყება",
        "answer": "რუტინული მონიტორინგის გაგრძელება",
        "option": "მშობიარობის წინ განმეორებითი სკრინინგის ჩატარება"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი სამეანო პათოლოგიის პრევენცია არისშესაძლებელი ასიმპტომური ბაქტერიურიის მკურნალობის საშუალებით?",
        "option1": "ნორმალურად მიმაგრებული პლაცენტას ნაადრევი აცლა",
        "answer": "ნაადრევი მშობიარობა",
        "option2": "პრეეკლამფსია",
        "option": "ქორიოამნიონიტი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რა გზით არის შესაძლებელი გონორეული ინფექციისგავრცელება დედიდან ნაყოფზე?",
        "option1": "ტრანსპლაცენტარულად",
        "option2": "პარაპლაცენტარულად",
        "answer": "საშოს სეკრეტით",
        "option": "სანაყოფო წყლებით"
    },
    {
        "question": "ორსულობის რომელ ტრიმესტრში ტოქსოპლაზმოზით ქალისდასნებოვნებისას არის ყველაზე მაღალი ნაყოფის საშვილოსნოსშიდადაინფიცირების ალბათობა?",
        "option1": "I ტრიმესტრში",
        "option2": "II ტრიმესტრში",
        "answer": "III ტრიმესტრში",
        "option": "I-II ტრიმესტრში"
    },
    {
        "question": "ორსულობის რომელ ტრიმესტრში ტოქსოპლაზმოზით ქალისდასნებოვნებისას მიმდინარეობს ყველაზე მძიმედ ნაყოფის საშვილოსნოსშიდადაინფიცირების ალბათობა?",
        "answer": "I ტრიმესტრში",
        "option1": "II ტრიმესტრში",
        "option2": "III ტრიმესტრში",
        "option": "I-II ტრიმესტრში"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი სიმპტომი არ წარმოადგენს თანდაყოლილიტოქსოპლაზმოზის კლასიკური ტეტრადის სიმპტომს?",
        "option1": "ჰიდროცეფალია",
        "option2": "მიკროცეფალია",
        "answer": "ანენცეფალია",
        "option": "თავის ტვინის კალციფიკატები"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი სამეანო გართულება არ არის დამახასიათებელიორსულთა ქლამიდიოზის დროს?",
        "option1": "ენდომეტრიტი",
        "option2": "ქორიოამნიონიტი",
        "option": "ნაადრევი მშობიარობა",
        "answer": "ნორმალურად მიმაგრებული პლაცენტის ნაადრევი აცლა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი გართულება არ არის დამახასიათებელიორსულთა B ჯგუფის სტრეპტოკოკით დაინფიცირებისას?",
        "option1": "ასიმპტომური ბაქტერიურია",
        "option2": "ნეონატალური სეფსისი",
        "option": "ქორიოამნიონიტი",
        "answer": "უსიმპტომო ენდომეტრიტი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი მიზეზის არსებობით აიხსნება ანტენატალურიპერიოდში ანტიბიტიკოთერაპიის არაეფექტურობა B სტრეპტოკოკითდაინფიცირების შემთხვევაში?",
        "option1": "რეზისტენტობა",
        "answer": "რეკოლონიზაცია",
        "option2": "I რიგის პრეპარატების გამოყენება",
        "option": "ვიწრო სპექტრი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, დედის რომელი ინფექციის არსებობა წარმოადგენსლაქტაციის აკრძალვის ჩვენებას?",
        "option1": "ჰეპატიტი B",
        "option2": "ჰეპატიტი ჩ",
        "option": "ციტომეგალოვირუსი",
        "answer": "აქტიური ტუბერკულოზი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ნაყოფის დაბადებიდან რამდენი საათის შემდეგ ტარდებაB ჰეპატიტის საწინააღმდეგო ვაქცინაცია?",
        "option1": "2",
        "answer": "12",
        "option2": "24",
        "option": "48"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, დედის რომელი ინფექციის არსებობა წარმოადგენსლაქტაციის აკრძალვის ჩვენებას დღენაკლი ახალშობილისათვის?",
        "option1": "ჰეპატიტი B",
        "option2": "ჰეპატიტი ჩ",
        "answer": "ციტომეგალოვირუსი",
        "option": "ჰერპესი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რა გზით ხდება ნაყოფის ვერტიკალური ტრანსმისიაორსულის ჰერპესით დაინფიცირების დროს ყველაზე ხშირად?",
        "option1": "ტრანსპლაცენტარულად",
        "option2": "პარაპლაცენტარულად",
        "answer": "საშოს სეკრეტით",
        "option": "ჰემატოგენური გზით"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რა შემთხვევაში წარმოადგენს დედის ჰერპესულიინფექცია საკეისრო კვეთის ჩვენებას?",
        "option1": "მორეციდივე გენიტალური ჰერპესი",
        "answer": "პირველადი გენიტალური ჰერპესი მშობიარობამდე 6კვირით ადრე",
        "option2": "პირველადი გენიტალური ჰერპესი ორსულობის II ტრიმესტრში",
        "option": "სკრინინგის შედეგად გამოვლენილი ჰერპესის დროს"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რამდენი პროცენტით ამცირებს მესამე პერიოდის აქტიურიმართვა მშობიარობისშემდგომი სისხლდენების განვითარების რისკს?",
        "option1": "20%-ით",
        "option2": "40%-ით",
        "answer": "60%-ით",
        "option": "80%-ით"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელ კლინიკურ შემთხვევებში გადაიტანება უფრომძიმედ მშობიარობისშემდგომი სისხლდენები პაციენტის მიერ?",
        "option1": "ვიწრო მენჯი",
        "option2": "რეზუს იმუნიზაცია",
        "answer": "პრეეკლამპსია",
        "option": "ვადაგადაცილება"
    },
    {
        "question": "მესამე პერიოდის აქტიური მართვა გულისხმობს ოქსიტოცინისინტრამუსკულარულ ინექციას ნაყოფის გამოძევებიდან:",
        "answer": "ერთი წუთის განმავლობაში",
        "option1": "ხუთი წუთის განმავლობაში",
        "option2": "ათი წუთის განმავლობაში",
        "option": "თხუთმეტი წუთის განმავლობაში"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რა დოზირებით უკეთდება მშიბიარეს კუნთებშიოქტიცოტინი მესამე პერიოდის აქტიური მართვის დროს?",
        "option1": "ხუთი ერთეული",
        "answer": "ათი ერთეული",
        "option2": "თხუთმეტი ერთეული",
        "option": "ოცი ერთეული"
    },
    {
        "question": "რომელ ქმედებას ვაწარმოებთ ოქსიტოცინის ინექციის, ჭიპლარისგადაკვანძვის და გადაკვეთის შემდეგ?",
        "option1": "პლაცენტის გამოჭყლეტვა კრედე-ლაზარევიჩის წესით",
        "answer": "ჭიპლარის კონტროლირებადი ტრაქცია",
        "option2": "შარდის ბუშტის კათეტერიზაცია",
        "option": "პლაცენტის მოცილების ნიშნების დადგენა"
    },
    {
        "question": "მშობიარობის მესამე პერიოდის აქტიური მართვისას გამოძევდა მომყოლი.ჩამოთვლილთაგან რა სიხშირით უნდა წარმოებდეს საშვილოსნოს მასაჟი ორისაათის განმავლობაში?",
        "option1": "5 წუთში ერთჯერ",
        "answer": "15 წუთში ერთჯერ",
        "option2": "25 წუთში ერთჯერ",
        "option": "35 წუთში ერთჯერ"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი ტონომოტორული პრეპარატებიდან რომლის გამოყენების დროსუფრო მეტად არის დამახასითებელი არტერიული წნევის მომატებამშობიარეებსა და მელოგინეებში?",
        "option1": "ოქციტოცინი",
        "option2": "ენზაპროსტი",
        "option": "მიზოპროსტოლი",
        "answer": "მეთილერგობრევინი"
    },
    {
        "question": "მომყოლის და ადრეული ლოგინობის ხანის სისხლდენის დროს სხვაპირველადი ღონისძიებების პარალელურად აუცილებელია ადექვატურიინფუზური თერაპიის გადაუდებელი დაწყება. ჩამოთვლილთაგან რომელიხსნარითაა უმჯობესი ინფუზური თერაპიის დაწყება?",
        "option1": "რეოპოლიგლუკინი",
        "answer": "ფიზიოლოგიური ხსნარი",
        "option2": "გლუკოზის 5%-იანი ხსნარი",
        "option": "ნატრიუმის ბიკარბონატი"
    },
    {
        "question": "სახეზეა მოჭარბებული სისხლოვანი გამონადენი ადრეული ლოგინობისხანაში. მობილიზებულ იდაყვის ვენაში სასწრაფოდ დაიწყო 0,9%ფიზიოლოგიური ხსნარის წვეთოვანი გადასხმა. საინფუზიოდ გამოსაყენებელიკრისტალოიდების და სისხლის დანაკარგის მოცულობათა შორის უმჯობესიადავიცვათ შემდეგი პროპორციები:",
        "option1": "1 მლ. კრისტალოიდი : 1 მლ. სისხლის დანაკარგი",
        "option2": "2 მლ. კრისტალოიდი : 1 მლ. სისხლის დანაკარგი",
        "answer": "3 მლ. კრისტალოიდი : 1 მლ. სისხლის დანაკარგი",
        "option": "4 მლ. კრისტალოიდი : 1 მლ. სისხლის დანაკარგი"
    },
    {
        "question": "მიმდინარეობს მომყოლის პერიოდის აქტიური მართვა. განმეორებითნაწარმოები ჭიპლარის კონტროლირებადი ტრაქციის მიუხედავად მომყოლისგამოძევება ვერ ხერხდება. საშოსმხრივი გასინჯვით არც საშოში და არცსაშვილოსნოს ყელში პლაცენტის ქსოვილი არ ისინჯება. ჩამოთვლილთაგან რასამეანო ჩარევას უნდა მიმართოს მეანმა?",
        "answer": "საშვილოსნოს ღრუში ხელით შესვლა, პლაცენტის მოცილება და მომყოლისგამოტანა",
        "option1": "ჭიპლარის განმეორებითი კონტროლირებადი ტრაქცია",
        "option2": "კრედეს წესის გამოყენება",
        "option": "ინტრავენურად ტონომოტორული პრეპარატების შეყვანა"
    },
    {
        "question": "მომყოლის პერიოდის სისხლდენის გამო ნაწარმოები იქნა საშვილოსნოსღრუში ხელით შესვლა პლაცენტის მოცილების და მომყოლის გამოძევებისმიზნით. ოპერაციის მსვლელობისას ირკვევა, რომ 'ხერხისებური' მოძრაობითგაძნელებულია პლაცენტის აშრევება საშვილოსნოს კედლიდან, ხოლო საშოდანსისხლოვან გამონადენს არ ეტყობა შემცირების ტენდენცია. ჩამოთვლილთაგანრომელ გართულებასთან გვაქვს საქმე?",
        "option1": "პლაცენტის მჭიდრო მიმაგრება",
        "option2": "საშვილოსნოს ატონია",
        "option": "პლაცენტის ნაწილების რეტენცია საშვილონოს ღრუში",
        "answer": "პლაცენტის მიხორცება"
    },
    {
        "question": "მომყოლის პერიოდის სისხლდენის გამო მეანის მიერ ნაწარმოები იქნასაშვილოსნოს ღრუში ხელით შესვლა პლაცენტის მოცილებისა და მომყოლისგამოძევების მიზნით. ოპერაციის მსვლელობაში დადგინდა პლაცენტისმიხორცების არსებობა. ჩამოთვლილთაგან რა სამეანო ტაქტიკას უნდა მიმართოსმეანმა?",
        "option1": "პლაცენტის მოცილების განმეორებითი ენერგიული მცდელობა",
        "option2": "საშვილოსნოს გარეგანი მასაჟი",
        "answer": "გადაუდებელი ლაპარატომია – ჰისტერექტომიის ჩატარებით",
        "option": "ტონომოტორული საშუალებების ი/ვ შეყვენა ერთჯერედად და წვეთოვნად."
    },
    {
        "question": "გამოძევებული მომყოლის დათვალიერებისას აღმოჩნდა პლაცენტისდეფექტის არსებობა, კერძოდ მის პერიფერიულად, ზომით 3X3 სმ-ზე.ჩამოთვლილთაგან რა ღინისძიებებს უნდა მიმართთოს მეანმა?",
        "answer": "საშვილოსნოს ღრუში ხელით შესვლა, პლაცენტის ჩარჩენილი ქსოვილებისმოცილება და გამოტანა",
        "option1": "მოცდითი ტაქტიკა",
        "option2": "საშვილოსნოს გარეგანი მასაჟი",
        "option": "ტონომოტორული საშუალებების გამოყენება"
    },
    {
        "question": "ადრეულ ლოგინობის ხანაში მიტანილ იქნა ეჭვი სისხლდენისკოაგულოპათიურ ხასიათზე. სასწრაფოდ ჩატარდა კოაგულაციური ექსპრესტესტი. ჩამოთვლილთაგან რომელი უფრო მიუთითებს კოაგულოპათიურდარღვევებზე?",
        "option1": "თრომბი არ წარმოიქმნება 1 წუთის შემდეგ",
        "option2": "თრომბი არ წარმოიქმნება 3 წუთის შემდეგ",
        "option": "თრომბი არ წარმოიქმნება 5 წუთის შემდეგ",
        "answer": "თრომბი არ წარმოიქმნება 7 წუთის შემდეგ"
    },
    {
        "question": "ადრეულ ლოგინობის ხანაში ადგილი აქვს მოჭარბებულ სისხლოვანგამონადენს საშოდან. საშვილოსნო არ არის მკვეთრად კონტურირებული, დუნეა,მაგრამ რეაგირებს მექანიკურ, ქიმიურ, თერმულ, ელექტრულ გაღიზიანებებზე.ჩამოთვლილთაგან რომელი დიაგნოზი შეეფარდება ხსენებულ სიტუაციას?",
        "answer": "საშვილოსნოს ჰიპოტონია",
        "option1": "საშვილოსნოს ატონია",
        "option2": "საშვილოსნოს ინერცია",
        "option": "საშვილოსნოს სუბინვოლუცია"
    },
    {
        "question": "რომელი ქვემოთჩამოთვლილი პრეპარატის რექტალური დანიშვნა არისგამართლებული და ეფექტური ჰიპოტონური სისხლდენების მკურნალობისპროცესში?",
        "option1": "პაპავერინი",
        "option2": "ბუსკოპანი",
        "option": "ჰემოროლი",
        "answer": "მიზოპროსტოლი"
    },
    {
        "question": "ადრეული ლოგინობის ხანა გართულდა ჰიპოტონური სისხლდენითსაშვილოსნოდან. ჩამოთვლილთაგან რომელი წარმოადგენს პირველი რიგისღონისძიებებს?",
        "answer": "საშვილოსნოს გარეგანი მასაჟი და ტონომოტორული საშუალებების ი/ვშეყვანა",
        "option1": "საშვილოსნოს 'მუშტზე' მასაჟი",
        "option2": "ჰისტერექტომია",
        "option": "საშვილოსნოს ბიმანუალური კომპრესია"
    },
    {
        "question": "სახეზეა ადრეული ლოგინობის ხანის სისხლდენა საშვილოსნოს ჰიპოტონიისგამო. სისხლის დანაკაგმა მიაღწია 400 მლ. სისხლდენა გრძელდება.ჩამოთვლილთაგან რომელი სამეანო ჩარევა უნდა იქნას ნაწარმოები აღნიშნულსიტუაციაში?",
        "option1": "ლაპარატომია",
        "answer": "საშვილოსნოს ღრუში ხელით შესვლა და 'მუშტზე' მასაჟი",
        "option2": "უტეროტონიკების ინექცია",
        "option": "საშვილოსნოს გარეგანი მასაჟი"
    },
    {
        "question": "ადრეულ ლოგინობის ხანაში საშვილოსნოდან დაწყებული ჰიპოტონურისისხლდენის გამო ნაწარმოები იქნა საშვილოსნოს ღრუში ხელით შესვლა და 'მუშტზე' მასაჟი. პარალელურად რა უნდა გაუკეთდეს მელოგინესზემოხსენებული სამეანო ჩარევის ეფექტურობის გაზრდის მიზნით?",
        "answer": "უტეროტონიკების ი/ვ შეყვანა ერთჯერადად და წვეთოვნად",
        "option1": "შარდის ბუშტის კათეტერიზაცია",
        "option2": "ყინულის ღრუბელის მოთავსება მუცლის წინა კედელზე",
        "option": "ასკორბინის მჟავის ი/ვ ინექცია"
    },
    {
        "question": "ადრეულ ლოგინობის ხანაში პაციენტს დაეწყო ჰიპოტონური სისხლდენასაშვილოსნოდან. ჩაუტარდა ადექვატური ეტაპობრივი ღონისძიებებისაშვილსონოს ღრუში ხელით შესვლის და 'მუშტზე' მასაჟის ჩათვლით.ხანმოკლე პაუზის შემდეგ სისხლოვანი გამონადენი კვლავ განახლდა. სისხლისსაერთო დანაკარგმა ამ დროისთვის შეადგინა 1000-1200 მლ. ჩამოთვლილთაგანრომელი სამეანო ჩარევა უნდა იქნას წარმოებული დაუყონებლივ?",
        "option1": "ოქსიტოცინის განმეორებით ი/ვ შეყვანა",
        "option2": "განმეორებითი 'მუშტზე' მასაჟი",
        "option": "საშვილოსნოს ყელზე ცირკულარულად მომჭერების დადება",
        "answer": "ლაპარატომია, შემდგომი ჰისტერექტომიით"
    },
    {
        "question": "ადრეული ლოგინობის ხანა გართულდა ჰიპოტონური სისხლდენით,რომელმაც მიიღო არაკონტროლირებადი (მასიური) ხასიათი. სისხლის საერთოდანაკარგმა შეადგინა 1000-1200 მლ. მელოგინე მზადდება ურგენტულილაპარატომიისთვის. როგორც დროებითი ღონისძიება, ნაწარმოები იქნა მუცლისაორტის მიჭყლეტა მუცლის წინა კედლიდან. ჩამოთვლილი მეთოდებიდანრომელი ითვლება ასევე ქმედით, დროებით ღონისძიებად სისხლდენისშესაჩერებლად ლაპარატომიის წინ?",
        "answer": "საშვილოსნოს ბიმანუალური კომპრესია",
        "option1": "გარეგანი მასაჟი",
        "option2": "უტეროტონიკების განმეორებითი ი/ვ შეყვანა",
        "option": "ცივი ღრუბელი მუცლის წინა კედელზე"
    },
    {
        "question": "ადრეული ლოგინობის ხანის მასიური ჰიპოტონური სისხლდენის გამოკეთდება გადაუდებელი ლაპარატომია. სახეზეა თრომბოჰემორაგიულისინდრომის ბიოქიმიური და კლინიკური ნიშნები. ჩამოთვლილთაგანმართებულად უნდა ჩაითვალოს ოპეარციული ჩარევის შემდეგი მასშტაბი:",
        "option1": "საშვილოსნოს საშოსზედა ამპუტაცია",
        "option2": "საშვილოსნოს მაგისტრალური სისხლძარღვების გადაკვანძვა",
        "answer": "საშვილონოს ექსტირპაცია",
        "option": "საშვილოსნოს დეფუნდაცია"
    },
    {
        "question": "კლიტორის არეში დეფექტის დროს მისი მთლიანობის აღდგენისასაუცილებელია შემდეგი პირობის დაცვა:",
        "answer": "შარდსადენში წინასწარ კათეტერის ჩადგმა",
        "option1": "გაკერვა ხდება რექტალური კონტროლით",
        "option2": "ჭრილობის ირგვლივ უტეროტონიკების ინექცია",
        "option": "კლიტორის ჭრილობაზე ყინულიანი ბუშტის აპლიკაცია"
    },
    {
        "question": "რბილის სამშობიარო გზების დათვალიერებისას აღმოჩნდა შორისის ღრმაჩახევა. რექტალური გასინჯვით სწორი ნაწლავის კედელი და სფინქტერი მთელი.შორისის რომელი ხარისხის ჩახევას აქვს ადგილი?",
        "option1": "I ხარისხის",
        "answer": "II ხარისხის",
        "option2": "III ხარისხის",
        "option": "ცენტრალური ჩახევა"
    },
    {
        "question": "შორისის მესამე ხარისხის ჩახევის დროს შორისის მთლიანობის აღდგენაუნდა დაიწყოს:",
        "option1": "საშოს ლორწოვანის გაკერვით",
        "option2": "შორისის კუნთების გაკერვით",
        "answer": "სწორი ნაწლავის კედლის და სფინქტერის გაკერვით",
        "option": "შორისის კანის გაკერვით"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი მეთოდებიდან რომელი იხმარება საშვილოსნოს ყელის ჩახევისხარისხის დასადგენად?",
        "answer": "სარკეებით გასინჯვა",
        "option1": "რექტალური გასინჯვა",
        "option2": "საშოსმხრივი გასინჯვა",
        "option": "რექტო-ვაგინალური გასინჯვა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან საშვილოსნოს ყელის რომელი ხარისხის ჩახევის დროსარის აუცილებელი ნაწარმოები იქნას საშვილოსნოს ღრუს ხელით რევიზია?",
        "option1": "I ხარისხის ჩახევა",
        "option": "II ხარისხის ჩახევა",
        "answer": "III ხარისხის ჩახევა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი გინეკოლოგიური გართულებაა უფრო მეტადმოსალოდნელი შორისის ჭრილობის არასრულფასოვანი გაკერვის შემთხვევებში?",
        "option2": "საშვილოსნოს მიომა",
        "option1": "ენდომეტრიოზი",
        "option": "საკვერცხის კისტა",
        "answer": "საშოს კედლების დაწევა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი წარმოადგენს საშვილოსნოს გახევის ყველაზეხშირ ლოკალიზაციას?",
        "option1": "საშვილსნოს ფუძე",
        "option2": "საშვილოსნოს წინა კედელი",
        "answer": "საშვილოსნოს ქვედა სეგმენტი",
        "option": "საშვილოსნოს უკანა კედელი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი სამეანო პათოლოგიისთვის უფროადამახასიათებელი ცრუ ჭინთვები?",
        "answer": "საშვილოსნოს მოსალოდნელი გახევა",
        "option1": "საშვილოსნოს ყელის დისტოცია",
        "option2": "სამშობიარო მოქმედების სისუსტე",
        "option": "ნაადრევი მშობიარობა"
    },
    {
        "question": "საშვილოსნოს ტეტანური შეკუმშვები წარმოადგენს საშვილოსნოს დაწყებითიგახევის ერთ-ერთ მნიშვნელოვან სადიაგნოსტიკო ნიშანს. ჩამოთვლილთაგანკიდევ რომელი პათოლოგიისთვის არის დამახასიათებელი საშვილოსნოსტეტანური შეკუმშვები?",
        "option1": "პრეეკლამპსია",
        "answer": "ოქსიტოცინის ჰიპერდოზირება სტიმულაციის დროს",
        "option2": "სამშობიარო მოქმედების დისკოორდინაცია",
        "option": "ნაადრევი მშობიარობა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რა მასშტაბის ოპერაცია უნდა გაკეთდეს საშვილოსნოსდასრულებული გახევის შემთხვევაში?",
        "option1": "საშვილოსნოს საშოსზედა ამპუტაცი",
        "option2": "საშვილოსნოს დეფუნდაცია",
        "answer": "საშვილოსნოს ექსტირპაცია",
        "option": "საშვილოსნოს ჭრილობის გაკერვა"
    },
    {
        "question": "მშობიარე აფორიაქებულია; ყვირის. სახე შეშინებული. ობიექტურად:საშვილოსნოს ქვედა სეგმენტი ძალზედ მტკივნეული და დაჭიმული; ვულვაშეშუპებული. საშვილოსნოს მიღებული აქვს ქვიშის საათის ფორმა.კონტრაქციული რგოლი ელევირებულია და მდებარეობს ირიბად. ნაყოფისგულისცემის მოსმენა გაძნელებულია. რომელ სამეანო პათოლოგიასთან გვაქვსსაქმე?",
        "option1": "ნორმალურად მიმაგრებული პლაცენტის ნაადრევი აცლა",
        "option2": "სამშობიარო მოქმედების დისკოორდინაცია",
        "option": "პლაცენტის წინმდებარეობა",
        "answer": "საშვილოსნოს მოსალოდნელი გახევა"
    },
    {
        "question": "საშოსმხრივი გასინჯვით და ექოსკანირებით ირკვევა, რომ საშვილოსნოსარასრულ გახევას მოყვა ინტრალიგამენტური ჰემატომის ჩამოყალიბება.ჩამოთვლილთაგან რა ლოკალიზაციის გახევისთვის უფროა დამახასიათებელიინტრალიგამენტური ჰემატომის განვითარება?",
        "answer": "საშვილოსნოს გვერდითი კედელი",
        "option1": "საშვილოსნოს ფუძე",
        "option2": "საშვილოსნოს ქვედა სეგმენტი",
        "option": "საშვილოსნოს უკანა კედელი"
    },
    {
        "question": "მომყოლის პერიოდის აქტიური მართვის შემადგენელი კომპონენტებიდანრომელი მათგანია განკუთვნილი საშვილოსნოს პირუკუ გადმობრუნებისსაპროფილაქტიკოდ?",
        "option1": "ოქსიტოცინის ი/მ ინექცია",
        "option2": "საშვილოსნოს გარეგანი მასაჟი",
        "answer": "კონტრტრაქცია ბოქვენის ზემოთ დადებული ხელით",
        "option": "ჭიპლარის კონტროლირებადი ტრაქცია"
    },
    {
        "question": "მომყოლის პერიოდში ჭიპლარის მკვეთრი მოქაჩვის და პარალელურადკრედეს წესით მომყოლის გამოჭყლეტვის მცდელობისას უეცრად მშობიარეგახდა ცუდად. აღენიშნება მწვავე ტკივილები მუცლის არეში, ტაქიკარდია,არტერიული წნევის შემცირება. კანი ფერმკრთალია. სასქესო ნაპრალიდანგამოჩრილია რბილი კონსისტენციის, წითელი ფერის სიმსივნური წარმონაქმნი,რომლის ქვედა პოლუსზე მიმაგრებულია პლაცენტა. მუცლის წინა კედლიდანსაშვილოსნოს პალპირება ვერ ხერხდება. ჩამოთვლილთაგან რომელ სამეანოგართულებასთან გვაქვს საქმე?",
        "option1": "საშვილოსნოს გახევა",
        "answer": "საშვილოსნოს პირუკუ გადმობრუნება",
        "option2": "პლახცენტის არასრული წინმდებარეობა",
        "option": "პლაცენტის მიხორცება"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი ითვლება შარდბუშტ-საშოს ფისტულისჩამოყალიბების ყველაზე მნიშვნელოვან ხელშემწყობ ფაქტორად?",
        "option1": "სანაყოფე სითხის ნაადრევი დაღვრა",
        "option2": "სამშობიარო მოქმედების დისკოორდინაცია",
        "option": "პლაცენტის წინმდებარეობა",
        "answer": "ნაყოფის თავის ერთ სიბრტყეში დიდხანს დგომა"
    },
    {
        "question": "ჰემორაგიული შოკი ვითარდება სისხლის დანაკარგის დროს, რომლისმოცულობაა:",
        "option1": "სხეულის მასის 0,2%-ზე მეტი",
        "option2": "სხეულის მასის 0,5%-ზე მეტი",
        "option": "სხეულის მასის 0,7%-ზე მეტი",
        "answer": "სხეულის მასის 1%-ზე მეტი"
    },
    {
        "question": "მწვავე სისხლის დანაკარგის (700-1300 მლ) საწყის ეტაპზე ქალისორგანიზმში ვითარდება კომპენსატორული რეაქცია, რაც მდგომარეობს სიმპატოადრენალურისისტემის აქტივაციაში კატექოლამინების გამოყოფით.ჩამოთვლილთაგან პულსის რა სახის ცვლილებებია ტიპიური ზემოხსენებულიგარდაქმნების დროს?",
        "option1": "ბრადიკარდია",
        "answer": "ტაქიკარდია",
        "option2": "სიხშირე არ იცვლება",
        "option": "ექსტრასისტოლური არითმია"
    },
    {
        "question": "სამეანო სისხლდენის დროს კომპენსატორულად ხდება წყლის შეკავებაორგანიზმში და ინტერსტიციალური სითხის გადათავსება სისხლძარღვთაკალაპოტში. ჩამოთვლილთაგან რომელი ჰორმონის სეკრეციის გაზრდისმეშვეობით ხორციელდება ზემოხსენებული ცვლილებები?",
        "option1": "ოქსიტოცინი",
        "option2": "პროლაქტინი",
        "answer": "ანტიდიურეზული",
        "option": "ინსულინი"
    },
    {
        "question": "რომელი ჩამოთვლილი ნეიროენდოკრინული სინდრომებისგან წარმოადგენსუფრო სპეციფიურ გართულებას ქალებისთვის, რომლებმაც წინა მშობიარობისდროს გადაიტანეს მასიური სისხლდენა?",
        "option1": "ადრენოგენიტალური სინდრომი",
        "option2": "პრემენსტრუალური სინდრომი",
        "option": "კიარი-ფრომელის სინდრომი",
        "answer": "შიენის სინდრომი"
    },
    {
        "question": "ჰემორაგიული შოკის ინტენსიური მკურნალობის ეფექტურობის შეფასებისერთ-ერთ მნიშვნელოვან კრიტერიუმს წარმოადგენს დიურეზის მოცულობა.ჩამოთვლილთაგან დიურეზის რა ზღვრული მაჩვენებელია უფრო მართებული?",
        "answer": "კრიტიკულია 30 მლ./სთ-ზე ნაკლები",
        "option1": "კრიტიკულია 60 მლ./სთ-ზე ნაკლები",
        "option2": "კრიტიკულია 90 მლ./სთ-ზე ნაკლები",
        "option": "კრიტიკულია 120 მლ./სთ-ზე ნაკლები"
    },
    {
        "question": "ჰემორაგიული შოკის ინტენსიური მკურნალობის პროცესში ცირკულირებადისისხლის მოცულობის აღდგენის, მიკროცირკულაციის გაუმჯობესების დალაზიქსის მცირე დოზების შეყვანის მიუხედავად დიურეზის მოცულობა არიზრდება. ამასთანავე სხვა კრიტერიუმების მიხედვით (თA, P, ჩVP, HB, Hთ,სისხლის შედედების დრო) აღინიშნება დადებითი დინამიკა. სისხლდენისშეჩერების მიზნით პაციენტს ჩაუტარდა ოპერაცია: საშვილოსნოს ექსტირპაციადანამატების გარეშე. ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან რომელ გართულებაზე უნდავიფიქროთ შექმნილ სიტუაციაში?",
        "answer": "შარდსაწვეთის გადაკვანძვა",
        "option1": "შარდის ბუშტის დაბეჟვა",
        "option2": "შარდის ბუშტის ტრამვა",
        "option": "ორმხრივი ჰიდრონეფროზი"
    },
    {
        "question": "დადგენილია, რომ სისხლის დანაკარგის პროგრესირების პარალელურადჰემოტრანსფუზიის მოცულობა უნდა აჭარბებდეს სისხლის დანაკარგისმოცულობას. ერთი და იგივე სისხლის დანაკარგის პირობებშიჰემოტრანსფუზიის ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან რა მოცულობა ჩაითვლება უფრომართებულად?",
        "option1": "სისხლის დანაკარგი შეადგენს სხეულის მასის 0,8-1,0% - ჰემოტრანსფუზიისმოცულობა 70-80%",
        "option2": "სისხლის დანაკარგი შეადგენს სხეულის მასის 0,8-1,0% - ჰემოტრანსფუზიისმოცულობა 100-105%",
        "answer": "სისხლის დანაკარგი შეადგენს სხეულის მასის 0,8-1,0% - ჰემოტრანსფუზიისმოცულობა 130-150%",
        "option": "სისხლის დანაკარგი შეადგენს სხეულის მასის 0,8-1,0% - ჰემოტრანსფუზიისმოცულობა 180-200%"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი სამეანო სიტუაციისთვის არ არისდამახასიათებელი თრომბოჰემორაგიული სინდრომის განვითარება?",
        "option1": "ნორმალურად მიმაგრებული პლაცენტის ნაადრევი აცლა",
        "option2": "მკვდარი ნაყოფი",
        "option": "ლოგინობის ხანის სეფსისი",
        "answer": "სამშობიარო მოქმედების პირველადი სისუსტე"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი გამოკვლევის მეთოდებიდან რომლის პრეროგატივასწარმოადგენს პლაცენტის მიხორცების კონკრეტული ფორმის (AჩღEთA,INჩღEთA, PEღჩღEთA) დაზუსტება?",
        "option1": "კლინიკური",
        "answer": "ჰისტოპათოლოგიური",
        "option2": "ბიოქიმიური",
        "option": "ელექტროფიზიოლოგიური"
    },
    {
        "question": "საკეისრო კვეთის ოპერაციის რომელი ქვემოთ ჩამოთვლილი სახეობაითვლება ნაკლებ საიმედოდ ოპერაციისშემდგომ პერიოდში ნაწიბურისარასრულფასოვნების განვითარების მაღალი რისკის გამო?",
        "option1": "ქვედა სეგმენტში გარდიგარდმო განაკვეთით",
        "option2": "ექსტრაპერიტონეალური",
        "answer": "კორპორალური",
        "option": "ქვედა სეგმენტში, პერიტონეუმის დროებითი შემოფარგვლით"
    },
    {
        "question": "კეთდება გადაუდებელი ლაპარატომია საშვილოსნოს დაწყებითი გახევისდიაგნოზით. სახეზეა პირველადი მშობიარე – 23 წლის. პირველი ორსულობადასრულდა გვიანი თვითნებითი აბორტით 16-17 კვირის ორსულობის ვადაზე.ამჟამად უწყლო შუალედი შეადგენს 2 საათს. ინფექციის კლინიკური ნიშნები არაღინიშნება. საოპერაციო არის დათვალიერებისას ქვედა სეგმენტში, მარცხნივაღინიშნება ნახეთქი 2X3 სმ-ზე. ლოკალურად ქსოვილი ჩვეულებრივი ელფერის,ნადებების გარეშე. კიდეები სწორი. ჩამოთვლილთაგან რომელი სამეანო ჩარევაუნდა შეირჩეს მეანის მიერ?",
        "option1": "საშვილოსნოს ექსტირპაცია",
        "option2": "საშვილოსნოს საშოსზედა ამპუტაცია",
        "option": "საშვილოსნოს დეფუნდაცია",
        "answer": "საშვილოსნოს ჭრილობის გაკერვა."
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი რომელი მდგომარეობის დროს ვითარდებაენდომეტრიუმის ჰიპერპლაზია?",
        "option1": "ენტოდერმალური სინუსის სიმსივნე",
        "option2": "კისტოზური ტერატომა",
        "option": "დისგერმინომა",
        "answer": "საკვერცხეების პოლიკისტოზი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი არ მიეკუთვნება ჯანდაცვის მსოფლიოორგანიზაციის (ჯანმო) კლასიფიკაციის თანახმად ენდომეტრიუმისჰიპერპლაზიური პროცესების ძირითად ფორმებს?",
        "option1": "ჯირკვლოვანი ჰიპერპლაზია",
        "option2": "ენდომეტრიუმის პოლიპი",
        "answer": "საშვილოსნოს სარკომა",
        "option": "ატიპიური ჰიპერპლაზია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი განიხილება როგორც კიბოსწინადაავადება?",
        "option1": "ჯირკვლოვან-კისტოზური ჰიპერპლაზია",
        "option2": "ჯირკვლოვან-ფიბროზული პოლიპი",
        "answer": "ენდომეტრიუმის ატიპიური ჰიპერპლაზია",
        "option": "საშვილოსნოს კიბო"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი სიმპტომი არ არის დამახასიათებელიენდომეტრიუმის ჰიპერპლაზიური პროცესების კლინიკისათვის?",
        "option1": "მესტრუალური ციკლის დარღვევები",
        "answer": "ქალები ასაკი 40-50წელი",
        "option2": "სისხლდენები სასქესო გზებიდან",
        "option": "საშოდან თეთრი ფერის გამონადენი"
    },
    {
        "question": "ენდომეტრიუმის კიბოს და ჰიპერპლაზიური პროცესების ავადობის ზრდა არარის დაკავშირებული:",
        "option1": "ცხიმოვანი და ნახშირწყლოვანი ცვლის მოშლასთან",
        "option2": "ჰიპერტენზიასთან",
        "option": "გლუკოზის ტოლერანტობის მოშლასთან (შაქრიანი დიაბეტი)",
        "answer": "წყალ-მარილოვანი ცვლის მოშლასთან"
    },
    {
        "question": "ენდომეტრიუმის ატიპიური ჰიპერპლაზია ხშირად გარდაიქმნება კიბოში:",
        "option1": "რეპროდუქციულ ასაკში",
        "option2": "კლიმაქტერულ ასაკში",
        "answer": "ნებისმიერ ასაკში",
        "option": "პოსტმენოპაუზის პერიოდში"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან, რომელი სიმპტომი არ წარმოადგენსრეპროდუქციულ ასაკში ჰიპერპლაზიური პროცესების კლინიკურ გამოვლინებას?",
        "option1": "აციკლური სისხლდენა",
        "option2": "აციკლური სისხლდენა",
        "option": "სისხლდენა მენსტრუალური ციკლის შუაში",
        "answer": "თეთრად შლა"
    },
    {
        "question": "ენდომეტრიუმის ჰიპერპლაზია წარმოადგენს ენდომეტრიუმის ჯირკვლებისადა სტრომის მორფოლოგიურ ცვლილებას, რომელიც განპირობებულია:",
        "answer": "აბსოლუტური და შეფარდებითი ჰიპერესტროგენიით",
        "option1": "პროგესტერონის დონის მატებით და ჰიპოესტროგენიით",
        "option2": "ჰიპერანდროგენიით",
        "option": "ჰიპოანდროგენიით"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელ პათოლოგიასთან არ ატარებენდიფერენციალურ დიაგნოზს ენდომეტრიუმის კიბოსა და ჰიპერპლაზიურიპროცესების დიაგნოსტიკაში?",
        "option1": "საშვილოსნოს სუბმუკოზურ კვანძებთან",
        "option2": "ენდომეტრიუმის ჯირკვლოვან-ფიბროზულ პოლიპთან",
        "option": "საკვერცხეების ჰორმონალურად აქტიურ სიმსივნეებთან",
        "answer": "საშვილოსნოს ყელის ეროზიასთან"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელია ენდომეტრიუმის კიბოს მეტასტაზირებისძირითადი გზაა:",
        "option1": "ჰემატოგენური",
        "answer": "ლიმფოგენური",
        "option2": "იმპლანტაციური",
        "option": "კონტაქტური"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი მეთოდი არ გამოიყენება ენდომეტრიუმისკიბოს პროფილაქტიკის მიზნით?",
        "option1": "ოვულაციის მოშლის კორექცია და მკურნალობა",
        "option2": "დიაბეტის, გაცხიმოვნების და ჰიპერტონული დაავადების დროულიმკურნალობა",
        "option": "ორალური კონტრაცეპტივების გამოყენება",
        "answer": "ჰიპერპლაზიური პროცესების გვიანი გამოვლენა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელ ორგანოში გამომუშავდება გონადოტროპინები?",
        "option1": "ჰიპოთალამუსში",
        "answer": "ჰიპოფიზის წინა წილში",
        "option2": "ჰიპოფიზის უკანა წილში",
        "option": "საკვერცხეებში"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან ენდომეტრიუმის ჰიპერპლაზიური პროცესებისდროს ესტროგენების და პროგესტერონის დონე მსგავსია იმ ჰორმონალურისურათისა, რომელიც გვხვდება:",
        "option1": "პოსტმენოპაუზის დროს",
        "option2": "პრემენოპაუზის დროს",
        "answer": "მენსტრუალური ციკლის პირველ ფაზაში",
        "option": "მენსტრუალური ციკლის მეორე ფაზაში"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან ჯანდაცვის მსოფლიო ორგანიზაციის (ჯანმო)კლასიფიკაციით რომელი პათოლოგია არ მიეკუთვნება ენდომეტრიუმის ფონურდაავადებებს?",
        "option1": "ჯირკვლოვანი ჰიპერპლაზია",
        "option2": "ენდომეტროიდული პოლიპი",
        "answer": "ატიპიური ჰიპერპლაზია",
        "option": "ჯირკვლოვან-კისტოზური ჰიპერპლაზია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან ენდომეტრიუმის კიბოსწინა დაავადებებსმიეკუთვნება:",
        "option1": "კლიმაქტერულ პერიოდში მორეციდივე ჯირკვლოვანი ჰიპერპლაზია",
        "answer": "ენდომეტრიუმის პოლიპი ატიპიური ჰიპერპლაზიით",
        "option2": "ატროფიული ენდომეტრიუმი",
        "option": "ენდომეტრიუმის ჯირკვლოვანი პოლიპი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან ენდომეტრიუმის კიბოს რომელ ფორმას ვხვდებითუფრო ხშირად?",
        "option1": "ენდოფიტურს",
        "answer": "ეგზოფიტურს",
        "option2": "წყლულოვანს",
        "option": "წყლულოვან-ინფილტრაციულს"
    },
    {
        "question": "ენდომეტრიუმის კიბოს პირველი სტადია იყოფა სამ ვარიანტად (Iა; Iბ; IIIგ),სადაც უპირატესი მნიშვნვანა ენიჭება:",
        "option1": "საშვილოსნოს ზომებს",
        "option2": "საშვილოსნოს ღრუს სიდიდეს",
        "answer": "სიმსივნის მიომეტრიუმში ინვაზიის ხარისხს",
        "option": "სიმსივნის საშვილოსნოს სხეულის გარეთ გავრცელების ხარისხს"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან ენდომეტრიუმის კიბოზე ეჭვის დროსჰისტეროსკოპია საშუალებას ვერ გვაძლევს დავადგინოთ:",
        "option1": "პათოლოგიური პროცესის არსებობა",
        "answer": "ინვაზიის სიღრმე",
        "option2": "პროცესის გავრცელების სიდიდე ზედაპირზე",
        "option": "ვაწარმოოთ დამიზნებითი ბიოფსია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელიც მეთოდი გვაძლევს საშუალებას ზუსტადგანვსაზღვროთ ენდომეტრიუმის პათოლოგია?",
        "option1": "ენდომეტრიუმის ასპირაციული ბიოფსია",
        "option2": "ჰისტეროსკოპია",
        "answer": "ენდომეტრიუმის გამონაფხეკის ჰისტოლოგიური შესწავლა",
        "option": "ტრანსვაგინალური ექოგრაფია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რეპროდუქციულ ასაკში ენდომეტრიუმის ატიპიურიჰიპერპლაზიის მკურნალობისთვის შესაძლებელია გამოყენებული იქნეს:",
        "option1": "ანდროგენები",
        "option2": "პარლოდელი",
        "answer": "გესტაგენები უწყვეტ რეჟიმში და ოვულაციის სტიმულაციის პრეპარატები",
        "option": "სხივური თერაპია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რეპროდუქციულ ასაკში ენდომეტრიუმის ატიპიურიჰიპერპლაზიის მკურნალობისთვის შესაძლებელია გამოყენებული იქნეს:",
        "option1": "ქიმიოთერაპია",
        "answer": "ესტროგენ-გესტაგენური პრეპარატები, ასევე ლაპარასკოპია – საკვერცხისკაფსულის კაუტერიზაციით",
        "option2": "ტოტალური ჰისტერექტომია",
        "option": "სუბტოტალური ჰისტერექტომია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი პრეპარატები არ გამოიყენებარეპროდუქციული ასაკის პაციენტებში ენდომეტრიუმის პროლიფერაციულიპროცესების მკურნალობაში?",
        "option1": "კომბინირებული ესტროგენ-გესტაგენური პრეპარატები",
        "option2": "სინთეტური პროგესტინები",
        "answer": "გონადოტროპინ რილიზინგ-ჰორმონის აგონისტები",
        "option": "პროგესტერონი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან პრემენოპაუზაში ენდომეტრიუმისპროლიფერაციული პროცესების მკურნალობაში გამოიყენება:",
        "option1": "დაბალდოზიანი კომბინირებული ესტროგენ-გესტაგენური პრეპარატები",
        "option2": "გონადოტროპინ-რილიზინგ ჰორმონის აგონისტები",
        "answer": "სინთეტური პროგესტინები უწყვეტ რეჟიმში",
        "option": "ანდროგენები"
    },
    {
        "question": "პოსტმენოპაუზაში ენდომეტრიუმის ჯირკვლოვანი ჰიპერპლაზიისმკურნალობაში უპირატესობა ენიჭება:",
        "option1": "სინთეტური პროგესტინებით ჰორმონოთერაპიას",
        "option2": "ესტროგენ-გესტაგენური პრეპარატებით ჰორმონოთერაპიას",
        "answer": "ოპერაციულ მკურნალობას",
        "option": "ენდომეტრიუმის ჰისტერორეზექციას"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რაზე არ არის დამოკიდებული ენდომეტრიუმისპროლიფერაციული პროცესების მკურნალობის სქემის შერჩევა?",
        "option1": "ავადმყოფის ასაკზე",
        "answer": "ანამნეზში მშობიარობის რაოდენობასა და დამძიმებულ მემკვიდრეობაზე",
        "option2": "ენდომეტრიუმის პათოლოგიის სახეზე",
        "option": "გულ-სისხლძარღვთა და ჰეპატობილიარული ზონის თანმხლები პათოლოგიისარსებობაზე."
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი არ მიეკუთვნება საშვილოსნოსშიდაპათოლოგიის დიაგნოსტიკის მეთოდებს?",
        "option1": "ჰისტეროსკოპია, ფრაქციული დიაგნოსტიკური გამოფხეკით",
        "answer": "კოლპოსკოპია და ლაპარასკოპია",
        "option2": "მეტროსალპინგოგრაფია",
        "option": "ტრანსვაგინალური ექოგრაფია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რა არის დამახასიათებელი ენდომეტრიუმის კიბოსI პათოგენეზური ვარიანტისთვის?",
        "answer": "ენდომეტრიუმის პროლიფერაციული პროცესები ანამნეზში",
        "option1": "ენდომეტრიუმის ატროფია ადრინდელ გამოკვლევებში",
        "option2": "სიმსივნეზე გესტაგენების მგრძნობელობის არარსებობა",
        "option": "სწრაფი ზრდა და მეტასტაზირება"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რა არის დამახასიათებელი ენდომეტრიუმის კიბოსII პათოგენეზური ვარიანტისათვის?",
        "option1": "სიმსივნის მაღალი დიფერენციაცია",
        "answer": "მიომეტრიუმში ღრმა ინვაზია",
        "option2": "ანამნეზში ენდომეტრიუმის პროლიფერაციული პროცესები",
        "option": "ნელი ზრდა და მეტასტაზირების არ არსებობა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი მახასიათებლები არ აღინიშნებაენდომეტრიუმის კიბოს კლინიკური ნიშნებიდან?",
        "option1": "აციკლური სისხლიანი გამონადენი სასქესო გზებიდან",
        "answer": "თხელი, ხაზოვანი M-ექო",
        "option2": "ლორწოვანი ან ჩირქოვანი გამონადენი პოსტმენოპაუზაში",
        "option": "სისხლიანი გამონადენი პოსტმენოპაუზაში"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რა წარმოადგენს შერჩევის მეთოდსენდომეტრიუმის კიბოს დიაგნოსტიკაში?",
        "option1": "მეტროსალპინგოგრაფია",
        "option2": "ტრანსვაგინალური ექოგრაფია",
        "answer": "ჰისტეროსკოპია, დიაგნოსტიკური გამოფხეკით ან დამიზნებითი ბიოფსიით",
        "option": "ბიმანუალური გინეკოლოგიური გამოკვლევა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი სკრინინგ-მეთოდი გამოიყენებაენდომეტრიუმის პათოლოგიის დიაგნოსტიკაში?",
        "answer": "საშვილოსნოს ღრუს ასპირატის ციტოლოგიური გამოკვლევა დატრანსვაგინალური ექოგრაფია",
        "option1": "ჰისტეროსკოპია",
        "option2": "მეტროსალპინგოგრაფია",
        "option": "რადიოიზოტოპური გამოკვლევა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რა არ მიეკუთვნება ენდომეტრიუმის კიბოსწინაკლინიკო-მორფოლოგიურ პათოლოგიას:",
        "option1": "პოსტმენოპაუზაში ენდომეტრიუმის ატროფიის ფონზე მორეციდივე სისხლიანიგამონადენი სასქესო გზებიდან",
        "answer": "ენდომეტრიუმის კეროვანი ჯირკვლოვანი ჰიპერპლაზია",
        "option2": "ენდომეტრიუმის ატიპიური ჰიპერპლაზია",
        "option": "ენდომეტრიუმის პოლიპი ატიპიური ჰიპერპლაზიით"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი დაავადებების დროს არის ენდომეტრიუმისკიბოს განვითარების განსაკუთრებით მაღალი რისკი?",
        "option1": "საშვილოსნოს ყელის დისპლაზია",
        "option2": "ენდომეტრიტი",
        "option": "ქრონიკული ადნექსიტი",
        "answer": "ჰორმონმაპროდუცირებელი სიმსივნეები, საკვერცხეების თეკომა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი დაავადებების დროს არის ენდომეტრიუმისატიპიური ჰიპერპლაზიის განვითარების განსაკუთრებით მაღალი რისკი?",
        "answer": "სარძევე ჯირკვლის კიბო, ასევე შტეინ-ლევენტალის სინდრომი",
        "option1": "საშვილოსნოს ყელის დისპლაზია",
        "option2": "საშვილოსნოს განვითარების ანომალია (საშვილოსნოს ტიხარი)",
        "option": "ენდომეტრიტი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რა არ არის დამახასიათებელი ენდომეტრიუმისკიბოს I პათოგენეზური ვარიანტისათვის?",
        "option1": "სიმსივნის მაღალი დიფერენციაცია",
        "option2": "ხშირი სინქრონული და მეტასინქრონული კიბოს აღმოცენება ძუძუში,საკვერცხეში, სწორ ნაწლავში",
        "option": "შაქრიანი დიაბეტი, გაცხიმოვნება, არტერიული ჰიპერტენზია",
        "answer": "სიმსივნეზე პროგესტინების დაბალი მგრძნობელობა ან მისი არ არსებობა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი არ მიეკუთვნება ენდომეტრიუმისატიპიური ჰიპერპლაზიის მორფოლოგიურ ნიშნებს?",
        "option1": "უჯრედული ატიპია",
        "option": "ჯირკვლების ქაოტური განლაგება",
        "answer": "ატიპიურ ჯირკვლებს შორის ხაზალური მემბრანის და ციტოგენური სტრომისდარღვევა",
        "option2": "ჯირკვლების ფორმის და ზომის ცვლილება"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რა არ არის დამახასიათებელი ენდომეტრიუმისკიბოს II პათოგენეზური ვარიანტისათვის?",
        "option2": "საკვერცხეების ფიბროზი",
        "option": "ენდომეტრიუმის ატროფია",
        "answer": "ნეირო-ენდოკრინული მოშლილობები",
        "option1": "ანამნეზში ენდომეტრიუმის პროლიფერაციული პროცესების არ არსებობა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი არ მიეკუთვნება ენდომეტრიუმის კიბოსრისკ-ფაქტორებს?",
        "option2": "შაქრიანი დიაბეტი",
        "option": "გაცხიმოვნება და არტერიული ჰიპერტენზია",
        "answer": "ხშირი სქესობრივი კავშირი",
        "option1": "ენდოკრინული გენეზის უნაყოფობა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან საშვილოსნოს პრესარკომას მიეკუთვნება:",
        "answer": "ატიპიური პროლიფერაციული მიომა",
        "option2": "ჯირკვლოვანი ჰიპერპლაზია",
        "option": "ენდომეტრიტი",
        "option1": "ენდომეტრიუმის კიბო"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან საშვილოსნოს სარკომის მეტასტაზირებისძირითადი გზებია:",
        "answer": "ლიმფოგენური და ჰემატოგენური",
        "option2": "კონტაქტური",
        "option": "იმპლანტაციური",
        "option1": "ჰაერ-წვეთოვანი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან პაციენტების რა ასაკში ვითარდება საშვილოსნოსსარკომა:",
        "option2": "15-20 წლის ასაკში",
        "option1": "20-30 წლის ასასკში",
        "answer": "40-50 წლის ასაკში",
        "option": "70-80 წლის ასაკში"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელ სკრინინგ-მეთოდს იყენებენ საშვილოსნოსსარკომის დიაგნოსტიკის მიზნით?",
        "option2": "კომპიუტერულ ტომოგრაფიას",
        "answer": "ტრანსვაგინალურ ექოგრაფიას",
        "option1": "გინეკოლოგიურ ბიმანუალურ გამოკვლევას",
        "option": "არტერიოგრაფიას"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან საშვილოსნოს სარკომის დიაგნოსტიკის შერჩევისმეთოდია",
        "answer": "ჰისტეროსკოპია დამიზნებითი ბიოფსიით",
        "option1": "მეტროსალპინგოგრაფია",
        "option2": "კოლპოსკოპია",
        "option": "ლაპარასკოპია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან საშვილოსნოს სარკომის მკურნალობის ძირითადიმეთოდია:",
        "answer": "საშვილოსნოს ოპერაციული ამოკვეთა დანამატებთან ერთად",
        "option1": "ჰორმონალური თერაპია",
        "option2": "ანტიბიოტიკოთერაპია",
        "option": "სხივური თერაპია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი პრეპარატების გამოყენებაა შესაძლებელისაშვილოსნოს სტრომალური სარკომის ჰორმონოთერაპიის დროს?",
        "answer": "პროგესტინები",
        "option1": "ესტროგენები",
        "option2": "ანდროგენები",
        "option": "კლიმიფენი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი მიეკუთვნება საშვილოსნოს სარკომისპროფილაქტიკურ ღონისძიებას?",
        "answer": "პაციენტების ოპერაციული მკურნალობა, რომელთაც აღენიშნებათ მიომასწრაფი ზრდით",
        "option1": "პაციენტების კონსერვატული მკურნალობა, რომელთაც აღენიშნებათ მიომასწრაფი ზრდით",
        "option2": "რეპროდუქტიულ ასაკში ორალური კონტრაცეპტივების გამოუყენებლობა",
        "option": "ენდოკრინული დისბალანსის გვიანი კორექცია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან ლეიომიოსარკომის დროს ყველაზე სანდოსადიაგნოსტიკო მეთოდია:",
        "option1": "პაპ-ნაცხი",
        "option2": "ენდოცერვიკალური კიურეტაჟი",
        "option": "დილატაცია და კიურეტაჟი",
        "answer": "ჰისტერექტომიის შემდგომი პრეპარატის ექსპრეს ჰისტოლოგიური კვლევა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი ადგილი უჭირავს გენიტალური ტრაქტისავთვისებიან სიმსივნეებს შორის ენდომეტრიუმის კიბოს?",
        "option1": "_ I",
        "answer": "_ II",
        "option2": "_ III",
        "option": "_ IV"
    },
    {
        "question": "ენდომეტრიუმის ჰიპერპლაზია განისაზღვრება როგორც პათოლოგიურიპროლიფერაცია:",
        "answer": "ჯირკვლოვანი და სტრომული ელემენტების ჰისტოლოგიური არქიტექტურისცვლილებით",
        "option1": "მხოლოდ ჯირკვლოვანი ელემენტების ჰისტოლოგიური არქიტექტურისცვლილებით",
        "option2": "მხოლდ სტრომის ელემენტების ჰისტოლოგიური არქიტექტურის ცვლილებით",
        "option": "მხოლოდ ჯირკვლოვანი და სტრომული ელემენტების ნორმალურიჰისტოლოგიური არქიტექტურით"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რა არისატიპიური ადენომატოზური ჰიპერპლაზია?",
        "option1": "კომპლექსური ჰიპერპლაზია",
        "option2": "მარტივი ჰიპერპლაზია",
        "option": "ატიპიური ჰიპერპლაზია",
        "answer": "ადენომატოზური ჰიპერპლაზია"
    },
    {
        "question": "ამენორეა არის მენსტრუაციის არ ქონა სულ მცირე",
        "option1": "4 თვის განმავლობაში",
        "option2": "2 თვის განმავლობაში",
        "answer": "6 თვის განმავლობაში",
        "option": "8 თვის განმავლობაში"
    },
    {
        "question": "რა ეწოდება მენსტრუალური ფუნქციის დარვევას, რომლის დროსაცმცირდება გამოყოფილი სისხლის რაოდენობა?",
        "answer": "ჰიპომენორეა",
        "option1": "ოლიგომენორეა",
        "option2": "ამენორეა",
        "option": "ოპსომენირეა"
    },
    {
        "question": "მტკივნეული მენსტრუაციას ეწოდება",
        "option1": "ოლიგომენორეა",
        "answer": "ალგოდისმენორეა",
        "option2": "ოპსომენორეა",
        "option": "სპანიომენორეა"
    },
    {
        "question": "ცრუ ამენორეის ყველაზე ხშირ მიზეზს წარმოადგენს",
        "answer": "საქალწულე აპკის ატრიზია",
        "option1": "საშვილოსნოს აპლაზია",
        "option2": "საკვერცხეების აგენეზია",
        "option": "საშოს აგენეზია"
    },
    {
        "question": "რა ეწოდება ქალებში ლაქტაციის დროს მენსტრუაციის არარსებობას?",
        "option1": "ცრუ ამენორეა",
        "option2": "ფსიქოგენური ამენორეა",
        "answer": "ფიზიოლოგიური ჭეშმარიტი ამენორეა",
        "option": "პათოლოგიური ჭეშმარიტი ამენორეა"
    },
    {
        "question": "ლაქტაციური ამენორეის განვითარებაში რომელი ჰორმონისჰიპერპროდუქციას ენიჭება გადამწყვეტიმნიშვნელობა",
        "answer": "პროლაქტინის",
        "option1": "პროგესტერონის",
        "option2": "ესტრადიოლის",
        "option": "ფოლიკულმასტიმულირებული ჰორმონის"
    },
    {
        "question": "გონადების დისგინეზიიის ტიპიური ფორმაა",
        "option1": "შიენის სინდრომი",
        "answer": "შერეშევსკი- ტერნერის სინდრომი",
        "option2": "შტეინ- ლევენტალის სინდრომი",
        "option": "ადრენოგენიტალური სინდრომი"
    },
    {
        "question": "შერეშევსკ ტერნერის სინდრომის დროს კარიოტიპია",
        "option1": "46XY",
        "answer": "45X0",
        "option2": "46XX",
        "option": "45XY"
    },
    {
        "question": "რომელ პათოლოგიას ახასიათებს ქალური ფენოტიპი, ნორმალური ანჰიპოპლასტიური გარეთა სასქესო ორგანოები, საშვილოსნოსა და კვერცხსავალიმილების არ არსებობა",
        "option1": "შერეშევსკი- ტერნერის სინდრომი",
        "answer": "ტესტიკულური ფემინიზაცია",
        "option2": "გონადების დისგინეზიის სუფთა ფორმა",
        "option": "საკვერცხის პირველადი ჰიპოფუნქცია"
    },
    {
        "question": "ფსიქოგენური ამენორეა არის",
        "option1": "ჰიპოფიზური ამენორეა",
        "answer": "ჰიპოთალამური ამენორეა",
        "option2": "საკვერცხისმიერი ამენორეა",
        "option": "საშვილოსნოსმიერი ამენორეა"
    },
    {
        "question": "მშობიარობისშემდგომი ჰიპოპიტუიტარიზმი იწოდება როგორც",
        "answer": "შიენის სინდრომი",
        "option1": "შერეშევსკი- ტერნერის სინდრომი",
        "option2": "შტეინ ლევენტალის სინდრომი",
        "option": "ადრენოგენიტალური სინდრომი"
    },
    {
        "question": "პაციენტს დაუდგინდა დიაგნოზი:: მეორადი ამენორეა,ჰოპოფიზისქრომოფობული ადენომა. მას აღენიშნება მხედველობის გაუარესებასიმპტომები. უჩივის უნაყოფობას კიდევ რა კლინიკური გამოვლინება ექნებაპაციენტს",
        "option1": "ზოგადი შეშუპება",
        "option2": "ატაქსია",
        "option": "კახექსია",
        "answer": "გაცხიმოვნება"
    },
    {
        "question": "ადრეული საკვერცხისმიერი უკმარისობა ვლინდება მენსტრუაციისშეწყვეტით:",
        "answer": "30-35 წლის ასაკში",
        "option1": "35-40 წლის ასაკში",
        "option2": "40-45 წლის ასაკში",
        "option": "45-50 წლის ასაკში"
    },
    {
        "question": "პროგესტერონის სინჯით შეიძლება დავადასტუროთ ან უარვყოთ ამენორეისშემდეგი ფორმა:",
        "option1": "ჰიპოფიზური ამენორეა",
        "option2": "ჰიპოთალამური ამენორეა",
        "option": "საკვერცხისმიერი ამენორეა",
        "answer": "საშვილოსნოსმიერი ამენორეა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ჰორმონების განსაზღვრა დაგვეხმარებასაკვერცხისმიერი და ცენტრალური ამენორიის სადიფერენციაციოდ?",
        "option1": "პროგესტერონი და ესტროგენი",
        "answer": "ფოლიკულომასტიმულირებელი და მალუთეინიზებელი",
        "option2": "ფოლიკულომასტიმულირებელი და პროგესტერონი",
        "option": "ფოლიკულომასტიმულირებელი და ესტროგენი"
    },
    {
        "question": "ანოვულაციური სისხლდენის დროს საშვილოსნოს ლორწოვან გარსშივითარდება:",
        "answer": "მხოლოდ პროლიფერაციული ცვლილებები",
        "option1": "მხოლოდ სეკრეტორული ცვლილებები",
        "option2": "როგორც პროლიფერაციული ისე სეკრეტორული ცვლილებები",
        "option": "არც პროლიფერაციული არც სეკრეტორული ცვლილებები"
    },
    {
        "question": "ფოლიკულის პერსისტენციით მიმდინარე ანოვულაციური ციკლის დროსადგილი აქვს",
        "answer": "ჰიპერსტროგენემიას",
        "option1": "ჰიპერპროგესტერონემიას",
        "option2": "ჰიპერპროლაქტინემიას",
        "option": "ჰიპერანდროგენემიას"
    },
    {
        "question": "ფოლიკულის პერსისტენციით მიმდინარე ანოვულაციური ციკლის დროსსაშოს ნაცხში კოლპოციტოლოგიური კვლევით კარიოპიკნოზური ინდექსი არის",
        "option1": "30-40%",
        "option2": "40-50%",
        "option": "20-30%",
        "answer": "60-70%"
    },
    {
        "question": "როგორია კარიოპიკნოტური ინდექსის მაჩვენებელი ფოლიკულის ატრეზიითმიმდინარე ანოვულაციური ციკლის დროს ?",
        "answer": "30-40%",
        "option1": "40-50%",
        "option2": "20-30%",
        "option": "60-70%"
    },
    {
        "question": "რომელი ჰორმონის ჰიპერპროდუქცია უდევს საფუძვლად ანდრობლასტომითგამოწვეულ ამენორეას :",
        "option1": "დეჰიდროეპიანდროსტენდიონი",
        "answer": "ტესტოსტერონი",
        "option2": "ანდროსტენდიონი",
        "option": "კორტიზოლი"
    },
    {
        "question": "19 წლის პაციენტს აღენიშნება პირველადი ამენორეა. ყურადღებას იპყრობსმისი სიდაბლე, კასრისებური გულმკერდი და დაბალი ინტელექტი.ულტრაბგერითი კვლევისას ნანახია სასქესო ორგანოების ჰიპოპლაზია. რომელიპათლოგია აღენიშნება პაციენტს: :",
        "option1": "შიენის სინდრომი",
        "answer": "შერეშევსკ ტერნერის სინდრომი",
        "option2": "შტეინ ლევენტალის სინდრომი",
        "option": "ადრენოგენიტალური სინდრომი"
    },
    {
        "question": "18 წლის პაციენტს, აღენიშნება პირველადი ამენორეა. იგი მაღალია, მეორადისასქესო ნიშნები განვითარებული არ აქვს, თმინაობა ბოქვენზე სუსტადგამოხატული, ულტრაბგერითი კვლევისას ნანახია რუდიმენტული საშვილოსნო.რომელი დამატებითი კვლევაა საჭირო დიაგნოზის დასაზუსტებლად",
        "option1": "თავის ქალის მაგნიტურ რეზონანსული კვლევა",
        "option2": "სისხლში ჰორმონების კვლევა",
        "option": "ოსტეოდენსიტომეტრია",
        "answer": "ციტოგენეტიკური კვლევა"
    },
    {
        "question": "17 წლის პაციენტის, რომელსაც აღენიშნება პირველადი ამენორეა.დაუდგინდა საკვერცხეების პირველადი ჰიპოფუნქციის დიაგნოზი. ბავშვთაასაკში ფოლიკულური აპარატის დაზიანების ყველაზე უფრო რეალური მიზეზიშესაძლოა ყოფილიყო:",
        "option1": "ვირუსული პაროტიტი",
        "option2": "ქუნთრუშა",
        "answer": "ბავშვთა ასაკის ტუბერკულოზი",
        "option": "ფსიქოგენური სტრესი"
    },
    {
        "question": "რომელი ჰორმონის დონეზეა დამოკიდებული:საკვერცხეების პირველადიჰიპოფუნქციის დროს სასქესო ნიშნების განუვითარებლობა",
        "option1": "პროლაქტინის",
        "option2": "პროგესტერონის",
        "answer": "ესტროგენის",
        "option": "ფოლიკულმასტიმულირებული ჰორმონის"
    },
    {
        "question": "18 წლის პაციენტს, რომელსაც აღენიშნებოდა პირველადი ამენორეა.დაუდგინდა დიაგნოზი ლოურენს-მუნი-ბიდლის სინდრომი.ქვემოთჩამოთვლილთაგან კიდევ რომელი კლინიკური ნიშანია დამახასითებელიამ თანდაყოლილი ოჯახური დაავადებისათვის :",
        "option1": "ანემია",
        "option2": "კახექსია",
        "option": "გალაქტორეა",
        "answer": "მკვეთრი გონებრივი ჩამორჩენა"
    },
    {
        "question": "ახალშობილ გოგონას დაბადებისთანავე აღმოაჩნდა ქალურიფსევდოჰერმაფროდიტიზმის ნიშნები: კლიტორი გადიდებული კლიტორი,განუვითარებელი საშო და სასქესო ბაგეები. ღა რომელი ჰორმონისჰიპერპროდუქცია განაპირობებს ამ მდგომარეობის განვითარებას",
        "answer": "ადრენოკორტიკოტროპული",
        "option1": "პროლაქტინი",
        "option2": "სომატოტროპული",
        "option": "ლუთეოტროპული"
    },
    {
        "question": "30 წლის პაციენტი უჩივის მეორადად განვითარებულ ამენორეას დაგალაქტორეას. რომელი პრეპარატის ხანგრძლივმა მიღებან შეიძლებაგამოიწვიოს აღნიშნული პათოლოგია :",
        "option1": "ანტიბიოტიკის",
        "option2": "ანტიჰისტამინის",
        "answer": "ტრანქვილიზატორის",
        "option": "კალცი ანტაგონისტის"
    },
    {
        "question": "25 წლის პაციენტი, ძლიერი სტრესის შემდეგ აღნიშნავს მენსტრუაციისშეწყვეტას 8 თვეის განმავლობაში. ამასთან ერთად უჩივის ზიზღს საკვებისმიმართ, საერთო სისუსტეს. აღენიშნება ბრადიკარდია. დაუდგინდა ნერვულიანორექსიის დიაგნოზი. შინაგანი სეკრეციის რომელი ჯირკვლის ფუნქციისდარღვევა შეიძლება იყოს აღნიშნული პათოლოგიის მიზეზი :",
        "option1": "ფარისებრი და სარძევე ჯირკვალი",
        "option2": "თირკმელზედა ჯირკვალი და კუჭქვეშა ჯირკვალი",
        "answer": "ფარისებრი და თირკმელზედა ჯირკვალი",
        "option": "სარძევე ჯირკვალი და კუჭქვეშა ჯირკვალი"
    },
    {
        "question": "პაციენტი უჩივის მენსტრუაციის არ არსებობას 7 თვის განმავლობაშილაბორატორიული გამოკვლევებით სისხლში ადრენოკორტიკოტროპულიჰორმონის და ოქსიკორტიკოსტეროიდების შემცველობა მნიშვნელოვნადაამომატებულია. გონადოტროპინების და ესტროგენების ექსკრეცია კიშემცირებულია. დაასახელეთ პათოლოგია რომლის დროსაც ადგილი აქვსაღნიშნული ლაბორატორიული მონაცემების არსებობას,",
        "option1": "ჰიპოფიზის აციდოფილური ადენომა",
        "answer": "ჰიპოფიზის ბაზოფილური ადენომა",
        "option2": "ჰიპოფიზის ქრომოფობული ადენომა",
        "option": "ადენოჰიპოფის ნეკროზი"
    },
    {
        "question": "პაციენტს აღენიშნება მეორადი ამენორეა, უნაყოფობა. ექოსკოპიურიკვლევით საკვერცხეები გადიდებულია, აღინიშნება თეკა ქსოვილის ელემენტებისჰიპერპლაზია და თეთრი გარსის გასქელება, რის საფუძველზეც .დაუდგინდაშტეინ ლევენტალის სინდრომი. რომელი კარდინალური კლინიკური ნიშანიადამახასიათებელი ამ დაავადებისათვის რომელიც თან სდევს ამ პათოლოგიას",
        "answer": "ჰიპერტრიქოზი",
        "option1": "გალაქტორეა",
        "option2": "აგალაქტია",
        "option": "კახექსია"
    },
    {
        "question": "28 წლის პაციენტს აღენიშნება მეორადი ამენორეა. ჩაუტარდაპროგესტერონის სინჯი, რომელიც ღმოჩნდა დადებითი. შემდეგ განისაზღვრასისხლში პროლაქტინის დონე, რომელიც აღმოჩნდა მომატებული. რომელიგამოკვლევის ჩატარებაა აუცილებლი.:",
        "answer": "თავის ქალის რენტგენოგრაფია",
        "option1": "თავის ტვინის სისხლძარღვების კონტრასტირება",
        "option2": "თავის ტვინის მაგნიტურ რეზონანსული კვლევა",
        "option": "თავის ქალის კომპიუტერული ტომოგრაფია"
    },
    {
        "question": "ამონერეა კომბინირებულია ჰიპერტრიქოზთან. ანდროგენიზაციის წყაროსდასადგენად ტარდება სინჯი:",
        "answer": "დექსამეტაზონით",
        "option1": "პროგესტერონით",
        "option2": "ესტროგენ - პროგესტერონით",
        "option": "სუფთა ესტროგენით"
    },
    {
        "question": "პაციენტი უჩივის მეორად ამენორეას, რომელიც განუვითარდა მძიმეინფექციური დაავადების შემდეგ. აღნიშნული მდგომარეობა :",
        "answer": "სპეციალურ მკურნალობას არ საჭიროებს.",
        "option1": "საჭიროებს მკურნალობს ანტიბიოტიკით",
        "option2": "საჭიროებს მკურნალობას დოფამინის აგონისტით",
        "option": "საჭიროებს მკურნალობას კომბინირებული ორალური კონტრაცეპტივით"
    },
    {
        "question": "დისგინეზიური სათესლე ხშირად განიცდის",
        "answer": "მალიგნიზაციას",
        "option1": "უკუგანვითარებას",
        "option2": "ჰიპერტროფიას",
        "option": "დისტროფიას"
    },
    {
        "question": "იცენკო კუშინგის დაავადების დროს განვითარებული ამენორეის შემღხვევაშირომელი ჰორმონის ჰიპერპროდუქციას აქვს ადგილი",
        "answer": "ადრენოკორტიკოტროპულის",
        "option1": "ფოლიკულომასტიმულირებელის",
        "option2": "სომატოტროპულის",
        "option": "ლუთეოტროპულის"
    },
    {
        "question": "გონადების დისგინეზია არის :",
        "option1": "შეძენილი პათოლოგია",
        "answer": "ქრომოსომული პათოლოგია",
        "option2": "ფერმენტული სისტემის პათოლოგია",
        "option": "შინაგანი სეკრეციის ჯირკვლის პათოლოგია"
    },
    {
        "question": "ფიზიოლოგიური ამენორეა არის მენსტრუაციის არ არსებობა",
        "answer": "ორსულობის დროს",
        "option1": "საშვილოსნოს მიომის დროს",
        "option2": "ენდომეტრიტის დროს",
        "option": "საკვერცხეების პოლიკისტოზის დროს"
    },
    {
        "question": "ფსევდოორსულობის ფონზე არსებული ამენორეის დროს ნაჩვენებია",
        "answer": "ფსიქოთერაპია",
        "option1": "თერაპია პროგესტერონით",
        "option2": "თერაპია ესტროგენებით",
        "option": "თერაპია კომბინირებული ორალური კონტრაცეპტივით"
    },
    {
        "question": "პირველადი დისმენორეის ძირითად მიზეზად ითვლება",
        "answer": "პროსტაგლანდინების ჰიპერპროდუქცია",
        "option1": "ესტროგენების ჰიპერსეკრეცია",
        "option2": "პროგესტერონის ჰიპერსეკრეცია",
        "option": "ესტროგენების ჰიპერსეკრეცია"
    },
    {
        "question": "საშვილოსსნოს ოვულაციური სისხლდენის დროს ლუთეინური ფაზისშემოკლების კლინიკური გამოვლინებაა:",
        "answer": "სისხლიანი გამონადენი მენსტრუაციამდე და შემდეგ",
        "option1": "ჭარბი სისხლდენა მენსტრუაციის დროს- მენორაგია",
        "option2": "გახშირებული მენსტრუაცია ტაქიმენორეა",
        "option": "მცირე სისხლიანი გამონადენი მენსტრუაციის დროს ჰიპომენორეა"
    },
    {
        "question": "ფოლიკულის პერსისტენციის გასქელება, რო დროს აღინიშნებასაშვილოსნოს ლორწოვანი გარსის ჰიპერპლაზია. რომელი ჰორმონისჰიპერპროდუქცია იწვევს ამ ცვლილებებს",
        "option1": "პროგესტერონის",
        "answer": "ესტროგენის",
        "option2": "ფოლიკულმასტიმულირებული ჰორმონის",
        "option": "პროლაქტინის"
    },
    {
        "question": "42 წლის ქალმა მომართა კლინიკას ჩივილით გახანგრძლივებულ ჭარბმენსტრუაციაზე. სისხლდენის შეჩერების მიზნით დაენიშნა კომბინირებულიორალური კონტრაცეპტივი. რა მექნიზმით იწვევს აღნიშნული პრეპარატიჰორმონალურ ჰემოსტაზს",
        "answer": "ჰიპოფიზის გონადოტროპული ჰორმონის პროდუქცია კავდება და ორგანიზმშინარჩუნდება სტეროიდების მაღალი კონცენტრაცია",
        "option1": "ჰიპოფიზის გონადოტროპული ჰორმონის პროდუქცია კავდება და ორგანიზმშინარჩუნდება სტეროიდების ნორმალური კონცენტრაცია",
        "option2": "ჰიპოფიზის გონადოტროპული ჰორმონის პროდუქცია კავდება და ორგანიზმშინარჩუნდება სტეროიდების დაბალი კონცენტრაცია",
        "option": "მათი მოქედების მექნიზმი დადგენილი არ არის"
    },
    {
        "question": "ანოვულაციური მენსტრუალური ციკლის მაჩვენებელია:",
        "answer": "მონოფაზური ბაზალური ტემეპერატურა",
        "option1": "გუგის სიმპტომი უარყოფითი",
        "option2": "სისხლში პროგესტერონის მაღალი დონე I ფაზაში",
        "option": "ესტროგენის დაბალი დონე II ფაზაში"
    },
    {
        "question": "ყელის ლორწოს კრისტალიზაცია ე.წ. «გვიმრის « სიმპტომის არსებობასგანაპირობებს ჰორმონი",
        "option1": "პროგესტერონი",
        "answer": "ესტროგენი",
        "option2": "ფოლიკულმასტიმულირებული ჰორმონი",
        "option": "პროლაქტინი"
    },
    {
        "question": "იუვენილური სისხლდენისას ადექვატური ჰემოსტაზიი მიიღწევა :",
        "answer": "ორალური კონტრაცეპტივების გამოყენებით",
        "option1": "დოფამინის აგონისტის გამოყენებით",
        "option2": "შესაკუმში საშუალებები",
        "option": "კალციუმის პრეპარატების გამოყენებით"
    },
    {
        "question": "40 წლის პაციენტს გახანგრძლივებული და ჭარბი მენსტრუაციის ფონეგანუვითარდა პოსტჰემორაგიული ანემია. (52) რომელი ტიპის ჰემოსტაზისგამოყენება არ არის მიზანშეწონილი ამ შემთვევაში:",
        "option1": "ჰემოსტაზი ესტროგენებით",
        "answer": "ჰემოსტაზი პროგესტერონით",
        "option2": "საშვილოსნოს ღრუს გამოფხეკით",
        "option": "ჰემოსტაზი კალციუმის და ოქსიტოცინის გამოყენებით"
    },
    {
        "question": "47 წლის ქალს აღენიშნება გახანგრძლივებული და ჭარბი მენსტრუაციახშირი რეციდივებით. დგება მენსტრულური ფუნქციის შეწყვეტის საკითხი.რომელი ტიპის პრეპარატი შეიძლება გამოვიყენოთ ამ მიზნით",
        "option1": "ესტროგენები",
        "option2": "საშვილოსნოს შესაკუმში საშუალება",
        "option": "სინთეზური ესტროგენ- გესტაგენური პრეპარატები",
        "answer": "ტესტროსტერონ პროპიონატი"
    },
    {
        "question": "მენორაგიის ხშირი გამომწვევიაა :",
        "answer": "ლორწქვეშა მიომური კვანძი",
        "option1": "სუბსეროზული მიომური კვანში",
        "option2": "ინტერსტიციული მიომური კვანძი",
        "option": "ადენომიოზი"
    },
    {
        "question": "სიმონდსის დაავადებით გამოწვეული ამენორეის შემთხვევაშიდაზიანება ლოკალიზებულია:",
        "answer": "ადენოჰიპიფიზში",
        "option1": "ჰიპოთალამუსში",
        "option2": "თავის ტვინის ქერქში",
        "option": "ნათხემში"
    },
    {
        "question": "ტესტიკულურ ფემინიზაციას ახასიათებს :",
        "option1": "კარგად განვითარებული საშვილოსნო",
        "option2": "რუდიმენტული საშვილოსნო",
        "answer": "ნორმალურად განვითარებული საშვილოსნო",
        "option": "საშვილოსნოს მილების არსებობა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, წელიწადში რამდენჯერ უნდა ჩაუტარდეთ გინეკოლოგიურიგასინჯვები, 30-დან 40 წლამდე ასაკის ქალებს, საშვილოსნოს ყელისფონური და კიბოსწინარე დაავადებების პროფილაქტიკის მიზნით?",
        "option1": "1-ჯერ",
        "answer": "2-ჯერ",
        "option2": "3-ჯერ",
        "option": "4-ჯერ"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, წელიწადში რამდენჯერ უნდა ჩაუტარდეთ გინეკოლოგიურიგასინჯვები, 40 წლის ზემოთ ასაკის ქალებს, საშვილოსნოს ყელის ფონურიდა კიბოსწინარე დაავადებების პროფილაქტიკის მიზნით?",
        "option1": "1-ჯერ",
        "option2": "2-ჯერ",
        "answer": "3-ჯერ",
        "option": "4-ჯერ"
    },
    {
        "question": "25 წლის ქალს, რომელიც არის 7-8 კვირის ორსული, დაესვა საშვილოსნოსყელის პრეინვაზიური კიბოს დიაგნოზი. ჩამოთვლილთაგან, ავადმყოფის მართვისრომელი ტაქტიკაა სწორი?",
        "option1": "ორსულობის პროლონგირება და დიათერმოკონიზაცია მშობიარობიდან 2 კვი-ღის შემდეგ.",
        "answer": "ორსულობის შეწყვეტა და დიათერმოკონიზაცია 2 კვირის შემდეგ.",
        "option2": "ორსულობის პროლონგირება და პერიოდულად ციტოლოგიური კონტროლი",
        "option": "საშვილოსნოს ყელის დიათერმოკონიზაცია"
    },
    {
        "question": "52 წლის ქალს დაესვა საშვილოსნოს ყელის მიკროკარცინომის დიაგნოზი.ჩამოთვლილთაგან, ქალის ასაკისა და ავთვისებიანი სიმსივნის სტადიის გათვალისწინებით,რა სახის ქირურგიული ჩარევაა მიზანშეწონილი?",
        "option1": "საშვილოსნოს ყელის კონუსისებრი ელექტროექსციზია",
        "option2": "საშვილოსნოს ექსტირპაცია დანამატების გარეშე",
        "answer": "საშვილოსნოს ექსტირპაცია დანამატებთან ერთად",
        "option": "გაფართოებული პანჰისტერექტომია"
    },
    {
        "question": "35 წლის ქალს, ორსულობის 20 კვირის ვადაზე, დაესვა საშვილოსნოს ყელისპრეინვაზიური კიბოს დიაგნოზი. ჩამოთვლილთაგან, ავადმყოფის მართვისრომელი ტაქტიკაა სწორი?",
        "answer": "ორსულობის პროლონგირება და ციტოლოგიური კონტროლი დინამიკაში",
        "option1": "ორსულობის შეწყვეტა და საშვილოსნოს ყელის დიათერმოკონიზაცია",
        "option2": "საშვილოსნოს ყელის კონუსისებრი ელექტროექსციზია",
        "option": "საშვილოსნოს ყელის დიათერმოკონიზაცია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელ ასაკობრივ ჯგუფში გვხვდება, უფრო ხშირად,საშვილოსნოს ყელის კიბო?",
        "option1": "20 წლამდე",
        "option2": "20-დან 30 წლამდე",
        "option": "30-დან 40 წლამდე",
        "answer": "40-დან 50 წლამდე"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, საშვილოსნოს ყელის კიბოს რომელი სტადიის დროსარის პროცესი გავრცელებული პარამეტრიუმზე, მაგრამ არ არის გადასულიმენჯის კედლებზე?",
        "option1": "I სტადია",
        "answer": "II სტადია",
        "option2": "III სტადია",
        "option": "IV სტადია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, საშვილოსნოს ყელის კიბოს რომელი სტადიის დროსარის პროცესი გავრცელებული მენჯის კედლებზე?",
        "option1": "I სტადია",
        "option2": "II სტადია",
        "answer": "III სტადია",
        "option": "IV სტადია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რას მოგვაგონებს ვიზუალურად საშვილოსნოს ყელისკიბოს ეკზოფიტური ფორმა?",
        "option1": "მოხარშულ თევზს",
        "option2": "ფიჭას",
        "option": "ყურძნის მტევანს",
        "answer": "ყვავილოვან კომბოსტოს"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რა სახის ეპითელიუმით არის წარმოდგენილი საშვილოსნოსყელის საშოსმხრივი ნაწილის კიბოს ჰისტოლოგიური შენება?",
        "answer": "მრავალშრიანი ბრტყელი",
        "option1": "ცილინდრული",
        "option2": "ჯირკვლოვანი",
        "option": "კუბური"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რა უჯრედული გენეზის არის საშვილოსნოს ყელის არხისკიბო?",
        "option1": "ლუთეინური",
        "option2": "თეკა-ლუთეინური",
        "answer": "ცილინდრული ეპითელიუმის",
        "option": "მრავალშრიანი ბრტყელი ეპითელიუმის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, საშვილოსნოს ყელის რომელი პათოლოგია ითვლება კიბოსწინარედაავადებად?",
        "option1": "მარტივი ლეიკოპლაკია",
        "answer": "დისპლაზია",
        "option2": "რეტენციული კისტა",
        "option": "პაპილომა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელია საშვილოსნოს ყელის კიბოს წამყვანი კლინიკურისიმპტომი?",
        "option1": "ტკივილი მენჯის არეში",
        "option2": "ლორწოვან-ჩირქოვანი თეთრად შლა",
        "answer": "კონტაქტური სისხლდენები",
        "option": "აციკლური სისხლდენები საშვილოსნოდან"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, საშვილოსნოს ყელის რომელ ნაწილში ლოკალიზდებაპრეინვაზიური კიბო ახალგაზრდა ქალებში?",
        "option1": "არხში",
        "option2": "წინა ბაგეზე",
        "answer": "გარეთა პირის მიდამოში",
        "option": "შიგნითა პირის მიდამოში"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, საშვილოსნოს ყელის რომელ ნაწილში მდებარეობს საზ-ღვარი, მრავალშრიანი ბრტყელი ეპითელიუმისა ცილინდრულ ეპითელიუმთან,ქალებში 50 წლის ზემოთ?",
        "option1": "გარეთა პირის მიდამოში",
        "option2": "ყელის არხის შუა მესამედში",
        "answer": "ყელის არხის ქვედა მესამედში",
        "option": "შიგნითა პირის მიდამოში"
    },
    {
        "question": "45 წლის ქალმა მიმართა კლინიკას ჩივილით სისხლდენაზე კოიტუსის შემდეგ.სარკეებში დათვალიერებისას, საშვილოსნოს ყელის წინა ბაგეზე აღინიშნებაყვავილოვანი კომბოსტოს მსგავსი წარმონაქმნი, ხორკლიანი ზედაპირით,ზომით 1X1 სმ, შეხებით სისხლმდენი. ჩამოთვლილთაგან, საშვილოსნოს ყელისრომელი პათოლოგიაა ყველაზე უფრო სავარაუდო დიაგნოზი?",
        "option1": "პრეინვაზიური კიბო",
        "option2": "მიკროკარცინომა",
        "answer": "ინვაზიური კიბო",
        "option": "პოლიპი"
    },
    {
        "question": "45 წლის ქალს დაესვა საშვილოსნოს ყელის ინვაზიური კიბოს წინასწარიდიაგნოზი. ჩამოთვლილთაგან, გამოკვლევის რომელი მეთოდი დაადასტურებსყველაზე მეტად დიაგნოზს?",
        "option1": "საშვილოსნოს ყელის ნაცხის ციტოლოგიური გამოკვლევა",
        "option2": "კოლპომიკროსკოპია",
        "answer": "ბიოპტატის ჰისტომორფოლოგიური გამოკვლევა",
        "option": "შილერის ცდა"
    },
    {
        "question": "45 წლის ქალმა მიმართა კლინიკას ჩივილით სისხლდენაზე კოიტუსის შემდეგ.სარკეებში დათვალიერებისას, საშვილოსნოს ყელის წინა ბაგეზე აღინიშნებაყვავილოვანი კომბოსტოს მსგავსი წარმონაქმნი ხორკლიანი ზედაპირით,ზომით 1X1 სმ, შეხებით სისხლმდენი. დაესვა საშვილოსნოს ყელის ინვაზიურიკიბოს დიაგნოზი. ჩამოთვლილთაგან, საშვილოსნოს ყელის კიბოს კლინიკურადგამოხატულ რომელ ფორმასთან გვაქვს საქმე?",
        "answer": "ეკზოფიტურ",
        "option1": "ენდოფიტურ",
        "option2": "შერეულ",
        "option": "წაშლილ"
    },
    {
        "question": "45 წლის ქალს დაესვა საშვილოსნოს ყელის კიბოს Iბ სტადიის დიაგნოზი.ჩამოთვლილთაგან, რა სახის მკურნალობას ჩაუტარებთ?",
        "answer": "კომბინირებულს",
        "option1": "კომპლექსურს",
        "option2": "ქირურგიულს",
        "option": "სხივურს"
    },
    {
        "question": "45 წლის ქალს დაესვა საშვილოსნოს ყელის კიბოს Iბ სტადიის დიაგნოზი.ჩამოთვლილთაგან, განსაზღვრეთ ქირურგიული ჩარევის მასშტაბი:",
        "option1": "საშვილოსნოს ყელის კონუსისებრი ელექტროექსციზია",
        "option2": "საშვილოსნოს ექსტირპაცია დანამატების გარეშე",
        "option": "საშვილოსნოს ექსტირპაცია დანამატებთან ერთად",
        "answer": "გაფართოებული პანჰისტერექტომია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, გამოკვლევის რომელი მეთოდით ხდება საშვილოსნოსყელის პრეინვაზიური და ინვაზიური კიბოს დიაგნოზის დიფერენცირება?",
        "option1": "შილერის ცდით",
        "option2": "ნაცხის ციტოლოგიური გამოკვლევით",
        "option": "კოლპომიკროსკოპიით",
        "answer": "ბიოპტატის ჰისტოლოგიური გამოკვლევით"
    },
    {
        "question": "54 წლის ქალს ჩაუტარდა საშვილოსნოს ყელის ბიოფსია. ბიოპტატის ჰისტოლოგიურიგამოკვლევით, აღმოჩნდა ბრტყელუჯრედოვანი გაურქოვანებელი კიბოსსურათი. სტრომაში ინვაზიის სიღრმეა 5 მმ. ჩამოთვლილთაგან, საშვილოსნოსყელის კიბოს რომელ სტადიასთან გვაქვს საქმე?",
        "option1": "0",
        "option2": "Iა",
        "answer": "Iბ",
        "option": "II"
    },
    {
        "question": "45 წლის ქალმა მიმართა გინეკოლოგს ჩივილით თეთრად შლაზე და სისხლიანგამონადენზე საშოდან. სარკეებში დათვალიერებისას, საშვილოსნოსყელის წინა ბაგეზე აღმოჩნდა მკრთალი ფერის, გლუვი ზედაპირის მქონე უბანი,რამდენადმე ამობურცული გარშემომდებარე ქსოვილებისაგან და შეხებითადვილად სისხლმდენი. ჩამოთვლილთაგან, საშვილოსნოს ყელის რომელი პა-თოლოგიაა ყველაზე უფრო სავარაუდო დიაგნოზი?",
        "option1": "ფსევდოეროზია",
        "option2": "მძიმე ფორმის დისპლაზია",
        "answer": "პრეინვაზიური კიბო",
        "option": "ჭეშმარიტი ეროზია"
    },
    {
        "question": "45 წლის ქალს დაესვა საშვილოსნოს ყელის პრეინვაზიური კიბოს წინასწარიდიაგნოზი. ჩამოთვლილთაგან, გამოკვლევის რომელ მეთოდს ენიჭებაძირითადი როლი აღნიშნული პათოლოგიის დიაგნოსტიკაში?",
        "option1": "საშვილოსნოს ყელის ნაცხის ციტოლოგიურ გამოკვლევას",
        "option2": "კოლპომიკროსკოპიას",
        "answer": "ბიოპტატის ჰისტომორფოლოგიურ გამოკვლევას",
        "option": "შილერის ცდას"
    },
    {
        "question": "40 წლის ქალს დაესვა საშვილოსნოს ყელის პრეინვაზიური კიბოს დიაგნოზი.ჩამოთვლილთაგან, რა სახის მკურნალობას ჩაუტარებთ?",
        "option1": "კომბინირებულს",
        "option2": "კომპლექსურს",
        "answer": "ქირურგიულს",
        "option": "სხივურს"
    },
    {
        "question": "35 წლის ქალს დაესვა საშვილოსნოს ყელის პრეინვაზიური კიბოს დიაგნოზი.ჩამოთვლილთაგან, განსაზღვრეთ ქირურგიული ჩარევის მასშტაბი:",
        "option1": "საშვილოსნოს ექსტირპაცია დანამატების გარეშე",
        "option2": "საშვილოსნოს ექსტირპაცია დანამატებთან ერთად",
        "option": "გაფართოებული პანჰისტერექტომია",
        "answer": "საშვილოსნოს ყელის კონუსისებრი ელექტროექსციზია"
    },
    {
        "question": "თუ საშვილოსნოს ყელის პათოლოგიის დროს ნაცხის ციტოლოგიური გამოკვლევისასაღმოჩნდა ატიპიური უჯრედები, ჩამოთვლილთაგან, რა იქნებათქვენი შემდგომი ქმედება?",
        "option1": "ნაცხის განმეორებითი აღება",
        "option2": "დისპანსერული დაკვირვება 1 წლის განმავლობაში პერიოდული ციტოლოგიურიკონტროლით",
        "answer": "კოლპოსკოპია და მიზნობრივი ბიოფსია",
        "option": "საშვილოსნოს ყელის კონიზაცია"
    },
    {
        "question": "48 წლის ქალს კლინიკაში დაესვა საშვილოსნოს ყელის ბრტყელუჯრედოვანიინვაზიური კიბოს დიაგნოზი. პროცესი გავრცელებულია საშოს ქვედა მესამედზე.მეტასტაზირების ხარისხის გამოკვლევისას, დადგენილია მარჯვენამხრივიჰიდრონეფროზი. ჩამოთვლილთაგან, საშვილოსნოს ყელის კიბოს რომელსტადიასთან გვაქვს საქმე?",
        "option1": "II ბ სტადია",
        "option2": "III ა სტადია",
        "answer": "III ბ სტადია",
        "option": "IV ა სტადია"
    },
    {
        "question": "48 წლის ქალს კლინიკაში დაესვა საშვილოსნოს ყელის კიბოს III ბ სტადიისდიაგნოზი. ჩამოთვლილთაგან, რა სახის მკურნალობას ჩაუტარებთ?",
        "option1": "კომბინირებულს",
        "option2": "კომპლექსურს",
        "option": "ქირურგიულს",
        "answer": "სხივურს"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, საშვილოსნოს ყელის კიბოს რომელი სტადიის დროსტარდება სიმპტომური მკურნალობა?",
        "option1": "I",
        "option2": "II",
        "option": "III",
        "answer": "IV"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, მკურნალობის რა სახეებს მოიცავს საშვილოსნოს ყელისკიბოს თერაპიის კომბინირებული მეთოდი?",
        "option1": "ქირურგიული ჩარევა და მედიკამენტოზური თერაპია",
        "answer": "ქირურგიული ჩარევა და სხივური თერაპია",
        "option2": "სხივური და ქიმიოთერაპია",
        "option": "ქირურგიული ჩარევა და ჰორმონოთერაპია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ქალის ცხოვრების რომელ პერიოდში ვითარდება ვულვისკრაუროზი და ლეიკოპლაკია?",
        "option1": "ბავშვობის",
        "option2": "პუბერტატულ",
        "option": "რეპროდუქციულ",
        "answer": "პრე- და პოსტმენოპაუზის"
    },
    {
        "question": "63 წლის ქალმა მიმართა გინეკოლოგს ჩივილით ძლიერ ქავილზე ვულვის მიდამოშიდა ფსიქოემოციურ დარღვევებზე. ქავილი დაეწყო რამოდენიმე თვის წინდა თანდათანობით პროგრესირებს. გარეგანი გასინჯვით, მცირე და დიდი სასირცხობაგეები შეჭმუხნულია და ატროფირებული, საშოს კარიბჭე შევიწროებულიდა რიგიდულია. კანი ვულვის მიდამოში 'სადაფისებური' შეფერილობისაა. ჩამოთვლილთაგან,ვულვის რომელი პათოლოგიაა ყველაზე უფრო სავარაუდო დიაგნოზი?",
        "option1": "ესენციური ქავილი",
        "option2": "ნეიროდერმიტი",
        "answer": "კრაუროზი",
        "option": "ლეიკოპლაკია"
    },
    {
        "question": "63 წლის ქალს, ანამნეზისა და ვიზუალური დათვალიერების საფუძველზე,დაესვა ვულვის კრაუროზის წინასწარი დიაგნოზი. ჩამოთვლილთაგან, რომელიმეთოდით ვიწყებთ გამოკვლევას დიაგნოზის დაზუსტების მიზნით?",
        "option1": "ციტოლოგიური",
        "answer": "კოლპოსკოპიური",
        "option2": "ჰისტოლოგიური",
        "option": "რადიოიზოტოპური"
    },
    {
        "question": "63 წლის ქალს კლინიკაში დაესვა ვულვის კრაუროზის დიაგნოზი. ჩამო-თვლილთაგან, რომელი მეთოდი არ გამოიყენება ვულვის კრაუროზის სამკურნალოდ?",
        "option1": "სამკურნალო პრეპარატების ელექტროფორეზი",
        "option2": "კრიოთერაპია",
        "option": "ჰორმონოთერაპია",
        "option3": "ფსიქოთერაპია",
        "answer": "ჰიპერთერმია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ვულვის რომელი დაავადების დროს არის აუცილებელიფსიქოთერაპიის ჩატარება?",
        "option2": "ლეიკოპლაკია",
        "answer": "კრაუროზი",
        "option": "მიომა",
        "option1": "კიბო"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, საშვილოსნოს ყელის რომელი პათოლოგიაა კიბოსწინარედაავადება?",
        "option1": "ფსევდოეროზია",
        "option2": "მარტივი ლეიკოპლაკია",
        "option": "პაპილომა",
        "answer": "დისპლაზია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელია საშვილოსნოს ყელის დისპლაზიის დიაგნოსტიკისყველაზე ინფორმატიული მეთოდი?",
        "option1": "გაფართოებული კოლპოსკოპია",
        "answer": "ბიოპტატის ჰისტომორფოლოგიური გამოკვლევა",
        "option2": "ნაცხი-ანაბეჭდის ციტოლოგიური გამოკვლევა",
        "option": "კოლპომიკროსკოპია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელია საშვილოსნოს ყელის დისპლაზიის ციტოლოგიურიექვივალენტი?",
        "option1": "ჰიპერქრომატოზი",
        "answer": "დისკარიოზი",
        "option2": "კარიოლიზისი",
        "option": "ჰიპოქრომატოზი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, მრავალშრიანი ბრტყელი ეპითელიუმის რომელ შრეშიაღინიშნება მორფოლოგიური ცვლილებები საშვილოსნოს ყელის დისპლაზიისმძიმე ფორმის დროს?",
        "option1": "ყველა შრეში",
        "option2": "მხოლოდ ზედაპირულში",
        "option": "მხოლოდ ბაზალურში",
        "answer": "ყველგან, გარდა ზედაპირულისა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, საშვილოსნოს ყელის დაავადებების რომელ ჯგუფს მიეკუთვნებადისპლაზია?",
        "answer": "კიბოსწინარე",
        "option1": "ფონური",
        "option2": "ავთვისებიანი",
        "option": "ანთებითი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რამდენ თვეში ერთხელ საჭიროებენ ავადმყოფები, დისპლაზიისმკურნალობის ჩატარების შემდეგ, კოლპოსკოპიურ და ციტოლოგიურკონტროლს?",
        "option1": "1",
        "answer": "3",
        "option2": "6",
        "option": "12"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რა სახის ეპითელიუმით არის დაფარული საშვილოსნოსყელის ფსევდოეროზია?",
        "option1": "მრავალშრიანი ბრტყელი",
        "answer": "ცილინდრული",
        "option2": "მოციმციმე",
        "option": "კუბური"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, საშვილოსნოს ყელის ფონური პროცესების მკურნალობისრომელ მეთოდს ენიჭება უპირატესობა, როცა ადგილი აქვს საშვილოსნოს ყელზეგამოხატულ ანატომიურ ცვლილებებს (ძველი ჩახევები)?",
        "option1": "მედიკამენტოზურს",
        "option2": "კოაგულაციურს",
        "answer": "ქირურგიულს",
        "option": "კომპლექსურს"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, მაქსიმუმ, რამდენ კვირას გრძელდება საშვილოსნოს ყელისეროზიის მედიკამენტოზური მკურნალობა?",
        "option1": "1-2",
        "answer": "2-3",
        "option2": "3-4",
        "option": "4-5"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, საშვილოსნოს ყელის საშოსმხრივ ნაწილზე, ცილინდრულიეპითელიუმის ექტოპიის რომელ სახეს ეწოდება ექტროპიონი?",
        "answer": "პოსტტრავმულს",
        "option1": "თანდაყოლილს",
        "option2": "დისჰორმონალურს",
        "option": "პოსტეროზიულს"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი არ მიეკუთვნება ფსევდოეროზიის მორფოლოგიურფორმებს?",
        "option1": "ჯირკვლოვანი",
        "option2": "პაპილარული",
        "answer": "პროლიფერაციული",
        "option": "ეპიდერმიზებული"
    },
    {
        "question": "43 წლის ქალმა მიმართა გინეკოლოგს პროფილაქტიკური გასინჯვისათვის.სარკეებში დათვალიერებით, საშვილოსნოს ყელის წინა ბაგეზე აღინიშნებაუსწორმასწორო ფორმის, ღია წითელი, მოლურჯო ელფერით, ლაქა, ზომით2X1 სმ, შეხებით ადვილად სისხლმდენი. ბიმანუალური გასინჯვით ცვლილებებიარ აღინიშნება. ჩამოთვლილთაგან, საშვილოსნოს ყელის რომელი პა-თოლოგიაა ყველაზე უფრო სავარაუდო დიაგნოზი?",
        "option1": "ჭეშმარიტი ეროზია",
        "answer": "ერითროპლაკია",
        "option2": "პრეინვაზიური კიბო",
        "option": "მძიმე ფორმის დისპლაზია"
    },
    {
        "question": "43 წლის ქალს, რომელმაც მიმართა გინეკოლოგს პროფილაქტიკური გასინჯვისათვის,დაესვა საშვილოსნოს ყელის ერითროპლაკიის წინასწარიდიაგნოზი. ჩამოთვლილთაგან, რომელი გამოკვლევის ჩატარებაა აუცილებელიდიაგნოზის დასაზუსტებლად?",
        "option1": "შილერის ცდა",
        "option2": "კოლპომიკროსკოპია",
        "option": "საშვილოსნოს ყელის ნაცხის ციტოლოგიური გამოკვლევა",
        "answer": "ბიოპტატის ჰისტომორფოლოგიური გამოკვლევა"
    },
    {
        "question": "43 წლის ქალს, რომელმაც მიმართა გინეკოლოგს პროფილაქტიკური გასინჯვისათვის,დაესვა საშვილოსნოს ყელის ერითროპლაკიის დიაგნოზი.ჩამოთვლილთაგან, რა სახის მკურნალობას ენიჭება უპირატესობა აღნიშნულიპათოლოგიის დროს?",
        "answer": "ელექტროკონიზაცია",
        "option1": "დიათერმოკოაგულაცია",
        "option2": "კრიოდესტრუქცია",
        "option": "ქიმიური კოაგულაცია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელია საშვილოსნოს ყელის ფსევდოეროზიის მკურნალობისძირითადი მეთოდი?",
        "option1": "მედიკამენტოზური",
        "answer": "დიათერმოკოაგულაცია",
        "option2": "ქირურგიული",
        "option": "კომპლექსური"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი არ არის გულის დაავადების სარწმუნო სიმპტომიორსულებში?",
        "option1": "გულის ზომების მომატება",
        "option2": "სისტოლური და დიასტოლური შუილის არსებობა",
        "option": "არითმია",
        "answer": "შეშუპება ქვედა კიდურებზე"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, გულის რომელი პათოლოგიაა ყველაზე საშიში, გულისუკმარისობის განვითარების თვალსაზრისით, ორსულობისა და მშობიარობისდროს?",
        "option1": "მიტრალური სტენოზი",
        "option2": "აორტალური სტენოზი",
        "answer": "ეიზენმენგერის სინდრომი",
        "option": "მიტრალური სარქვლის უკმარისობა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რამდენ პროცენტს აღწევს დედის სიკვდილიანობა, ეიზენმენგერისსინდრომის დროს?",
        "option1": "10",
        "option2": "20",
        "option": "30",
        "answer": "50"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რისი გაკეთებაა აუცილებელი გულის პათოლოგიით დაავადებულიქალის მშობიარობის დროს, გულის უკმარისობის განვითარებისთავიდან აცილების თვალსაზრისით?",
        "option1": "გულის მოქმედებაზე მონიტორული კონტროლი",
        "answer": "გაუტკივარება",
        "option2": "ცენტრალური და პერიფერიული ჰემოდინამიკის კონტროლი",
        "option": "ელექტროლიტური ბალანსის კორექცია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, გაუტკივარების რა სახეს ენიჭება უპირატესობა გულისპათოლოგიით დაავადებული ქალების მშობიარობის დროს?",
        "option1": "მედიკამენტოზურს",
        "option2": "ინჰალაციურს",
        "option": "ადგილობრივს",
        "answer": "ეპიდურალურს"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, უპირატესად, რა გზით ხდება გულის პათოლოგიით დაავადებულიქალების მშობიარობა, სამეანო გართულებების არ არსებობის შემთხვევაში?",
        "option1": "ჩარევის გარეშე, ბუნებრივი სამშობიარო გზებით",
        "option2": "სამშობიარო მოქმედების აღძვრით",
        "option": "საკეისრო კვეთის ოპერაციით",
        "answer": "სამეანო მაშების დადების ოპერაციით"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი პრეპარატის გამოყენებაა მიზანშეწონილი, მშობიარობისIII პერიოდის აქტიური მართვისას, ქალებში გულის პათოლოგიით?",
        "answer": "მხოლოდ ოქსიტოცინის",
        "option1": "მხოლოდ ერგომეტრინის",
        "option2": "ოქსიტოცინის და ერგომეტრინის კომბინაციის, მაგ. სინტომეტრინის",
        "option": "არც ერთის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რამდენ პროცენტს აღწევს ნაყოფის სიკვდილიანობა, ორსულებშიგულის 'ლურჯი' მანკებით?",
        "option1": "10",
        "option2": "20",
        "option": "30",
        "answer": "40"
    },
    {
        "question": "ცნობილია, რომ ყოველმა ორსულმა, რომელსაც აქვს გულის თანდაყოლილიმანკი, უნდა მიმართოს პრენატალური დიაგნოსტიკის ცენტრს, ნაყოფის დეტალურიგამოკვლევის მიზნით. ჩამოთვლილთაგან, რომელი პათოლოგიის არსებობისრისკი აქვთ მომატებული ამ ორსულების ნაყოფებს?",
        "option1": "ზურგის ტვინის თიაქრის",
        "answer": "გულის მანკის",
        "option2": "დაუნის სინდრომის",
        "option": "თორმეტგოჯა ნაწლავის ატრეზიის"
    },
    {
        "question": "ცნობილია, რომ ქალები, რომელთაც აქვთ გულის ხელოვნური სარქველი,იღებენ ანტიკოაგულანტურ თერაპიას. ჩამოთვლილთაგან, რომელი რეკომენდაციაამართებული ამ ქალებისთვის, დაორსულების შემთხვევაში?",
        "option1": "მოვუხსნათ ანტიკოაგულანტის მიღება",
        "answer": "გადავიდეთ ჰეპარინზე",
        "option2": "შევცვალოთ სხვა არაპირდაპირი მოქმედების ანტიკოაგულანტით",
        "option": "გავაგრძელოთ მიღება"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რა ცვლილებას განიცდის ორსულებში იოდის ექსკრეციაშარდით, არა ორსულებთან შედარებით?",
        "option1": "იგივე დონეზეა",
        "answer": "მომატებულია",
        "option2": "შემცირებულია",
        "option": "მცირდება მხოლოდ III ტრიმესტრში"
    },
    {
        "question": "ცნობილია, რომ ორსულობა მნიშვნელოვან გავლენას ახდენს ფარისებრიჯირკვლის ფუნქციაზე. ჩამოთვლილთაგან, რა ცვლილებას განიცდის ორსულებისღვიძლში თიროქსინშემბოჭველი გლობულინის სინთეზის ინტენსივობა,არა ორსულებთან შედარებით?",
        "option1": "იგივე დონეზეა",
        "answer": "მომატებულია 2-ჯერ",
        "option2": "შემცირებულია 2-ჯერ",
        "option": "მომატებულია 4-ჯერ"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რა ცვლილებას განიცდის ორსულების სისხლში, მოცირკულირეთიროქსინის და ტრიიოდთირონინის საერთო რაოდენობა, არა ორსულებთანშედარებით?",
        "option1": "იგივე დონეზეა",
        "answer": "მომატებულია",
        "option2": "შემცირებულია",
        "option": "მცირდება მხოლოდ III ტრიმესტრში"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი დაავადებაა ყველაზე ხშირად მიზეზი ორსულებ-ში თირეოტოქსიკოზის განვითარების?",
        "option1": "კვანძოვანი ტოქსიური ჩიყვი",
        "option2": "თირეოიდიტი",
        "option": "მრავალკვანძოვანი ტოქსიური ჩიყვი",
        "answer": "დიფუზური ტოქსიური ჩიყვი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, შეიძლება თუ არა ორსულს, თირეოტოქსიკოზის დიაგნოზით,ჩაუტარდეს ქირურგიული მკურნალობა?",
        "option1": "არ შეიძლება, ვინაიდან იწვევს ორსულობის შეწყვეტას",
        "option2": "არ შეიძლება, ვინაიდან იწვევს ნაყოფში ჰიპოთირეოზის განვითარებას",
        "option": "ქირურგიული ჩარევა შეიძლება ჩატარდეს მხოლოდ ორსულობამდე",
        "answer": "შეიძლება ორსულობის დროსაც"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, დედის რომელმა პათოლოგიამ შეიძლება გამოიწვიოსტოქსიური ჩიყვის განვითარება ნაყოფში?",
        "option1": "კვანძოვანი ტოქსიური ჩიყვი",
        "answer": "დიფუზური ტოქსიური ჩიყვი",
        "option2": "მრავალკვანძოვანი ტოქსიური ჩიყვი",
        "option": "ჰიპოთირეოზი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რა ცვლილებას განიცდის ორსულების სისხლში ფარისებრიჯირკვლის თავისუფალი ჰორმონების რაოდენობა, არა ორსულებთანშედარებით?",
        "option1": "შემცირებულია",
        "option2": "შემცირებულია მხოლოდ III ტრიმესტრში",
        "answer": "იგივე დონეზეა",
        "option": "მომატებულია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ორსულობის რა გართულება არ არის დამახასიათებელიჰიპერთირეოზისათვის?",
        "option1": "ნაყოფის განვითარების შეფერხება",
        "option2": "ნაყოფის გულის რიტმის ცვლილებები",
        "option": "ნაადრევი მშობიარობა",
        "answer": "ნაყოფის განვითარების მანკი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, შეიძლება თუ არა ორსულებში თირეოტოქსიკოზით, რადიოაქტიურიიოდის გამოყენება?",
        "answer": "არ შეიძლება",
        "option1": "შეიძლება იგივე დოზებით, რაც არა ორსულებში",
        "option2": "შეიძლება მხოლოდ III ტრიმესტრში",
        "option": "უკუნაჩვენებია მხოლოდ I ტრიმესტრში"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რატომ არის უკუნაჩვენები ორსულებში თირეოტოქსიკოზით,რადიოაქტიური იოდის გამოყენება?",
        "option1": "იწვევს ნაყოფის ფარისებრი ჯირკვლის ფუნქციის აქტივაციას",
        "answer": "სრულად თრგუნავს ნაყოფის ფარისებრი ჯირკვლის ფუნქციას",
        "option2": "იწვევს ალერგიულ რეაქციას ორსულებში",
        "option": "იწვევს ნაყოფის ღვიძლში გამოხატულ დეგენერაციულ ცვლილებებს"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი კლინიკური სიმპტომია ყველაზე ტიპიურიორსულისათვის თირეოტოქსიკოზით?",
        "option1": "ტაქიკარდია",
        "option2": "სისტოლური შუილი",
        "answer": "ეკზოფტალმი",
        "option": "მომატებული აგზნებადობა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, დედის რომელი პათოლოგიის დროს იბადება ბავშვიკრეტინიზმით?",
        "option1": "დიფუზური ტოქსიური ჩიყვი",
        "answer": "ჰიპოთირეოზი",
        "option2": "კვანძოვანი ტოქსიური ჩიყვი",
        "option": "მრავალკვანძოვანი ტოქსიური ჩიყვი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ორსულობების რამდენ პროცენტში ვითარდება ორსულთადიაბეტი?",
        "option1": "0,1-0,5",
        "option2": "0,5-1",
        "answer": "1-2",
        "option": "3-4"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელია შაქრიანი დიაბეტით დაავადებული ორსულებისბავშვთა სიკვდილიანობის ყველაზე ხშირი მიზეზი?",
        "option1": "სამშობიარო ტრავმები",
        "answer": "განვითარების მანკები",
        "option2": "ასფიქსია",
        "option": "გენეტიკური პათოლოგიები"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რამდენჯერ უფრო ხშირად გვხვდება ნაყოფისგანვითარების მანკები შაქრიანი დიაბეტით დაავადებული დედების ახალ-შობილებში, ჯანმრთელ ორსულებთან შედარებით?",
        "option1": "1-2",
        "answer": "2-4",
        "option2": "5",
        "option": "6"
    },
    {
        "question": "ცნობილია, რომ შაქრიანი დიაბეტის დროს მნიშვნელოვნად მატულობსთვითნებითი აბორტის რისკი ორსულობის I ტრიმესტრში; ასევე მომატებულიანაყოფის განვითარების მანკების რისკი. ჩამოთვლილთაგან, რომელი მაჩვენებლისდონის კონტროლი ორსულის პლაზმაში, განსაკუთრებით კი ორსულობამდე,მნიშვნელოვნად ამცირებს ამ გართულებების რისკს?",
        "answer": "გლუკოზის",
        "option1": "ინსულინის",
        "option2": "პლაცენტარული ლაქტოგენის",
        "option": "პროლაქტინის"
    },
    {
        "question": "ცნობილია, რომ შაქრიანი დიაბეტით დაავადებული დედების ახალშობილებ-ში ნეონატალური სიკვდილიანობა რჩება საკმაოდ მაღალი. ასეთ ბავშვებს, ჩვეულებრივ,ათავსებენ ახალშობილთა პათოლოგიის განყოფილებაში, დინამიურიდაკვირვებისა და შესაძლო გართულებების დროული გამოვლენის მიზნით.ჩამოთვლილთაგან, რამდენ საათს იმყოფებიან ეს ახალშობილები აღნიშნულგანყოფილებაში?",
        "option1": "2",
        "option2": "12",
        "option": "12-24",
        "answer": "24-48"
    },
    {
        "question": "ცნობილია, რომ შაქრიანი დიაბეტით დაავადებულ ორსულებში მნიშვნელოვანპრობლემას წარმოადგენს მაკროსომია. ჩამოთვლილთაგან, ორსულისპლაზმაში რომელი მაჩვენებლის დონის კონტროლი ამცირებს მნიშვნელოვნადამ გართულების რისკს?",
        "option1": "პლაცენტარული ლაქტოგენის",
        "option2": "ინსულინის",
        "option": "პროლაქტინის",
        "answer": "გლუკოზის"
    },
    {
        "question": "ცნობილია, რომ შაქრიანი დიაბეტით დაავადებული დედების ახალშობილებ-ში ნეონატალური სიკვდილიანობა რჩება საკმაოდ მაღალი. ასეთ ბავშვებს ათავსებენახალშობილთა პათოლოგიის განყოფილებაში. ჩამოთვლილთაგან, ჩვეულებრივ,რომელი პათოლოგიური მდგომარეობის განვითარებას ველოდებით ამახალშობილებში, მშობიარობიდან პირველ 24 საათში?",
        "option1": "ჰიპერგლიკემიის",
        "answer": "ჰიპოგლიკემიის",
        "option2": "ჰიპოკალციემიის",
        "option": "ჰიპომაგნიემიის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ორგანოს განვითარების მანკი გვხვდება, ყველაზეხშირად, შაქრიანი დიაბეტით დაავადებული ორსულების ახალშობილებ-ში?",
        "answer": "გულის",
        "option1": "მსხვილი ნაწლავის",
        "option2": "ფილტვის",
        "option": "ღვიძლის"
    },
    {
        "question": "ორსულს ეხოსკოპიური გამოკვლევით აღენიშნა მრავალწყლიანობა. ამასთან,ნაყოფის მხრივ, ადგილი აქვს მაკროსომიას და გულის განვითარების მანკს.ჩამოთვლილთაგან, რომელი ექსტრაგენიტალური დაავადების არსებობაზე უნდავიფიქროთ?",
        "option1": "ტოქსიური ჰიპერთირეოზის",
        "answer": "შაქრიანი დიაბეტის",
        "option2": "მწვავე პიელონეფრიტის",
        "option": "მაკროციტარული ანემიის"
    },
    {
        "question": "ცნობილია, რომ შაქრიანი დიაბეტით დაავადებული დედების ახალშობილებისსიკვდილის მთავარი მიზეზია განვითარების მანკები. ჩამოთვლილთაგან,ორგანოგენეზის დროს, რომელი პათოლოგიური მდგომარეობის არსებობასენიჭება ძირითადი როლი მანკების განვითარების მექანიზმში?",
        "option1": "ჰიპოგლიკემიური კომის",
        "answer": "ჰიპერგლიკემიას",
        "option2": "ჰიპერინსულინემიას",
        "option": "ჰიპოკალციემიას"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი მაჩვენებლის დონე ასახავს დედის პლაზმაშიგლუკოზის კონცენტრაციას?",
        "option1": "გლუკაგონის",
        "answer": "გლიკოზილირებული ჰემოგლობინის",
        "option2": "ინსულინის",
        "option": "კეტოსხეულების"
    },
    {
        "question": "შაქრიანი დიაბეტით დაავადებული ორსულების სისხლში, ორსულობის ადრეულვადებზე, რომელი მაჩვენებლის დონით შეიძლება შევაფასოთ ნაყოფისგანვითარების ანომალიის რისკის ხარისხი?",
        "option1": "ჰიპოგლიკემიის",
        "answer": "გლიკოზილირებული ჰემოგლობინის",
        "option2": "ჰიპერგლიკემიის",
        "option": "ალფა-ფეტოპროტეინის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი გართულება გვხვდება ყველაზე ხშირად შაქრიანიდიაბეტით დაავადებულ ორსულებში?",
        "option1": "მრავალწყლიანობა",
        "option2": "გესტოზი",
        "option": "ორსულობის ვადამდელი შეწყვეტა",
        "option3": "ნაყოფის განვითარების მანკი",
        "answer": "მაკროსომია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, როდის უნდა მოხდეს შაქრიანი დიაბეტით დაავადებულიორსულების ჰოსპიტალიზაცია?",
        "option2": "20-22 კვირის ორსულობის ვადაზე",
        "answer": "ქალთა კონსულტაციაში პირველი ვიზიტისთანავე",
        "option": "28-30 კვირის ორსულობის ვადაზე",
        "option1": "32-34 კვირის ორსულობის ვადაზე"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ორსულობების რამდენი პროცენტი მთავრდება საკეისროკვეთის ოპერაციით, შაქრიანი დიაბეტით დაავადებულ ქალებში?",
        "option1": "10",
        "option2": "20",
        "option": "40",
        "answer": "50"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რამდენ საათში ერთხელ ხდება გლიკემიის დონის განსაზღვრაშაქრიანი დიაბეტით დაავადებული ქალის მშობიარობის დროს?",
        "option1": "ყოველ 30 წუთში",
        "option2": "ყოველ საათში",
        "answer": "ყოველ 2 საათში",
        "option": "ყოველ 4 საათში"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, მშობიარობის რომელი გზაა ოპტიმალური, შაქრიანიდიაბეტით დაავადებული პაციენტებისათვის, ორსულობის ნორმალური მიმდინარეობისშემთხვევაში?",
        "option1": "საკეისრო კვეთა",
        "option2": "სამეანო მაშების დადება",
        "answer": "ბუნებრივი სამშობიარო გზებით",
        "option": "ვაკუუმ-ექსტრაქტორის გამოყენება"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რამდენჯერ არის მომატებული ჰიალინური მემბრანებისდაავადების რისკი, შაქრიანი დიაბეტით დაავადებული ქალების ახალშობილებ-ში?",
        "option1": "2-ჯერ",
        "option2": "3-ჯერ",
        "option": "5-ჯერ",
        "answer": "6-ჯერ"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, როდის უნდა დაიწყონ ახალშობილის ძუძუთი კვებამელოგინეებმა შაქრიანი დიაბეტით?",
        "answer": "მშობიარობის დამთავრებისთანავე",
        "option1": "მშობიარობიდან 2 სთ-ის შემდეგ",
        "option2": "მშობიარობიდან 24 სთ-ის შემდეგ",
        "option": "შაქრიანი დიაბეტი არის ძუძუთი კვების უკუჩვენება"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი წარმოადგენს ნაყოფის გულისცემის მუდმივიელექტრონული მონიტორინგის ინტრანატალურ ჩვენებას მშობიარობისპროცესში?",
        "option1": "ვადაგადაცილება",
        "option2": "გადატანილი საკეისრო კვეთა",
        "option": "პრეეკლამპსია",
        "answer": "ეპიდურალური გაუტკივრება"
    },
    {
        "question": ".მშობიარობის შემდეგ რამდენ ხანში დაუბრუნდება საშვილოსნოს ყელიპრეგრავიდარულ მდგომარეობას?",
        "option1": "10 დღეში",
        "option2": "6 კვირაში",
        "option": "8კვირაში",
        "answer": "არ დაუბრუნდება"
    },
    {
        "question": "მეანი ან ბებიაქალი, რომელმაც მიიღო მშობიარობა, ვალდებულიაპერსონალურად დააკვირდეს მშობიარეს:",
        "option1": "შობიარობის ბოლომდე",
        "option2": "მშობიარობის შემდგომ პირველი კვირის განმავლობაში",
        "option": "სამშობიაროში ყოფნის მთელი პერიოდის განმავლობაში",
        "answer": "მშობიარობის შემდგომ ორი სათის განმავლობაში"
    },
    {
        "question": "მშობიარობის შემდგომ პირველ დღეებში მელოგინის გულისცემის სიხშირე:",
        "option1": "იზრდება",
        "answer": "მცირდება",
        "option2": "იგივეა რაც მშობიარობამდე იყო",
        "option": "იგივეა რაც ორსულობამდე იყო"
    },
    {
        "question": "მშობიარობიდან, დაახლოებით რამდენი დღის შემდეგ ეწყება მენსტრუაციაქალს, რომლიც არ აწოვებს ძუძუს ბავშვს?",
        "option2": "6-10",
        "option1": "10-14",
        "option": "20-30",
        "answer": "36-42"
    },
    {
        "question": "ლოგინობის ხანაში საშვილოსნოს ზომები კლებულობს. ლოგინობის ხანისდამთავრებისას საშვილოსნო უბრუნდება საწყის ზომას. რა უდევს საფუძვლადამ პროცესს?",
        "option1": "მიოციტების ცხიმოვანი დისტროფია",
        "answer": "მიოციტების ატროფია",
        "option2": "მიოციტების რიცხვის შემცირება",
        "option": "მიოციტების აპოპტოზი"
    },
    {
        "question": "მშობიარობის შემდეგ საშვილოსნო ძალზედ მოძრავია და ადვილადგადაადგილდება მუცლის ღრუში.რით არის განპირობებული საშვილოსნოსმომატებული ძვრადობა?",
        "option1": "მუცლის პრესის მოდუნებით",
        "option2": "შარდის ბუშტის გადავსებით",
        "answer": "მყესოვანი აპარატი მოდუნებით",
        "option": "მენჯის ფსკერის მოდუნებით"
    },
    {
        "question": "ხსენის შემადგენლობაში იმუნოგლობულინების რომელი კლასი წარმოადგენსდომინანტურ კლასს?",
        "option1": "IGM",
        "option2": "IGG",
        "answer": "IGA",
        "option": "IGD",
        "answer2": "IGE"
    },
    {
        "question": "მშობიარობის შემდგომი მუცლის ტკივილის ხშირი მიზეზია:",
        "answer": "საშვილოსნოს შეკუმშვა",
        "option1": "საშვილოსნოს დაინფიცირება",
        "option2": "მუცლის პრესის მოდუნება",
        "option3": "ნაწლავების ატონია",
        "option": "შარდის ბუშტის გადავსება"
    },
    {
        "question": "ნაყოფის დაბადებიდან რამდენ ხანს გრძელდება მშობიარობის შემდგომიპერიოდი?",
        "option1": "4კვირა",
        "answer": "6კვირა",
        "option2": "8კვირა",
        "option": "10 კვირა"
    },
    {
        "question": "რა ეწოდება ქალს ნაყოფის დაბადებიდან 6 კვირის განმავლობაში?",
        "option2": "მშობიარე",
        "option1": "ნამშობიარები",
        "answer": "მელოგინე",
        "option": "მოსალოგინებელი"
    },
    {
        "question": "რომელი ორგანო განიცდის ევოლუციას მშობიარობის შემდგომ პერიოდში?",
        "option1": "საშვილოსნო",
        "option2": "საკვერცხეები",
        "option": "საშო",
        "answer": "სარძევე ჯირკვალი"
    },
    {
        "question": "რომელი ჰორმონი უზრუნველყოფს ლაქტაციის ჩამოყალიბებას დაშენარჩუნებას ლოგინობის ხანაში?",
        "option1": "ესტრადიოლი",
        "option2": "პროგესტერონა",
        "answer": "პროლაქტინი",
        "option": "პლაცენტარული ლაქტოგენი"
    },
    {
        "question": "დაახლოებით რამდენ გრამს იწონის საშვილოსნო მომყოლის გამოძევებისშემდეგ?",
        "option1": "100გრ",
        "option2": "300გრ",
        "option": "500გრ.",
        "answer": "1000გრ"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ნივთიერება უზრუნველყოფს გალაქტოკინეზისპროცესს?",
        "option1": "პროლაქტინი",
        "answer": "ოქსიტოცინი",
        "option2": "ვაზოპრესინი",
        "option": "პროსტაგლანდინი"
    },
    {
        "question": "ლოგინობის ხანის მე-10 დღეს ლოქიების რომელი ტიპის არსებობამიუთითებს საშვილოსნოს შიდა ზედაპირის რეგენერაციის ნორმალურმიმდინარეობას?",
        "option1": "ლოცჰია რუბრა",
        "option2": "ლოცჰია სეროზა",
        "option": "ლოცჰია მუცოსა",
        "answer": "ლოცჰია ალბა"
    },
    {
        "question": "სარძევე ჯირკვლის რა ნაწილში ხდება რძის სეკრეცია?",
        "answer": "ალვეოლაში",
        "option1": "წილში",
        "option2": "წილაკში",
        "option": "სინუსში"
    },
    {
        "question": "რძესთან შედარებით ჩამოთვლილთაგან, რომელი ნივთიერებით არისმდიდარი ხსენი?",
        "answer": "გლობულინებით",
        "option1": "ნახშირწყლებით",
        "option2": "ცხიმებით",
        "option": "ვიტამინებით"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან, რომელი მიეკუთვნება ლოგინობის ხანის ტიპიურპრობლემას?",
        "answer": "ლოგინობის ხანის ბლუზი",
        "option1": "სისხლისდენა",
        "option2": "ცხელება",
        "option": "ტაქიპნოე"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი შრე წარმოადგენს ენდომეტრიუმისრეგენერაციის წყაროს?",
        "answer": "დეციდუალური გარსის ბაზალური შრე",
        "option1": "ენდომეტრიუმის ბაზალური შრე",
        "option2": "დეციდუალური გარსის ზედაპირული შრე",
        "option": "ენდომეტრიუმის ფუნქციონალური შრე"
    },
    {
        "question": "მელოგინეს ლგინობის ხანის მესამე დღეს აღენიშნა ტემპერატურისეთჯერადი მატება 38*ჩ-მდე.დიგნოზის დაზუსტების მიზნით ჩამოთვლილთაგანრომელია ყველაზე უფრო დასაბუთებული ქმედება?",
        "option1": "განისაზღვროს პულსის სიხშირე",
        "answer": "გაგრძელდეს ტემპერატურაზე დაკვირვება",
        "option2": "განისაზღვროს ლოქიათა ტიპი",
        "option": "განისაზღვროს სარძევე ჯირკვლების მდგომარეობა"
    },
    {
        "question": "რომელი ქვემოთჩამოთვლილთაგანი მიეკუთვნება ლოგინობის ხანის საშიშგართულებას?",
        "option1": "მუცლის ტკივილი",
        "option2": "ტკივილი შორისის არეში",
        "option": "სისხლოვანი გამონადენი საშოდან",
        "answer": "ცხელება"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი წარმოადგენს ახალშობილის ინფექციისპრევენციის საუკეთესო საშუალებას?",
        "option1": "ანტიბიოტიკოპროფილაქტიკა",
        "option2": "ახალშობილის თბილად შეფუთვა",
        "answer": "ახალშობილის ადრეული ძუძუთი კვება",
        "option": "ახალშობილის იზოლირება მნახველებისაგან"
    },
    {
        "question": "მელოგინე და ახალშობილი იმყოფებიან განცალკევებულად.ახალშობილიდედასთან მოყავთ მხოლოდ კვებისათვის,3 სთ-ში ერთხელ. დედა ჩივის,რომ მასრძე არა აქვს,რის გამოც ახალშობილი ტირის. ჩამოთვლილთაგან ყველაზეუფრო რით არის შესაძლებელი ავხსნათ აღნიშნული მდგომარეობა?",
        "option1": "ახალშობილის იზოლაციით",
        "answer": "იშვიათი ძუძუთი კვებით",
        "option": "ჭეშმარიტი ჰიპოგალაქტიით",
        "option2": "ახალშობილის პათოლოგიით"
    },
    {
        "question": "მელოგინე მშობიარობის შემდეგ თავს გადაღლილად გრძნობს და სურსახალშობილი ღამით გაიყვანონ ახალშობილთა პალატაში და კვებონხელოვნური საკვებით.მომდევნო დღეებში მელოგინეს აღენიშნა ლაქტაციისდათრგუნვა. ჩამოთვლილთაგან ყველაზე უფრო რით არის შესაძლებელიავხსნათ აღნიშნული მდგომარეობა?",
        "option1": "ჭეშმარიტი ჰიპოგალაქტიით",
        "option2": "დედის გადაღლით",
        "option": "მიღებული სითხის რაოდენობის შეზღუდვით",
        "answer": "ძუძუთი კვების შეზღუდვით ღამის საათებში"
    },
    {
        "question": "ახალშობილის დაბადებისთანავე სისხლისდენის პროფილაქტიკის მიზნითუტარდება პრევენციული ღონისძიება. დედის რძეში რომელი ვიტამინისდეფიციტით არის განპირობებული აღნიშნული პროფილაქტიკური ღონისძიებისჩატარების აუცილებლობა?",
        "option1": "ვიტ,A",
        "answer": "ვიტ.K",
        "option2": "ვიტ.ჩ",
        "option": "ვიტ.D"
    },
    {
        "question": "მელოგინე,24 წლის, მშობიარობამ (11მშობიარობა) ჩაიარა გართულებისგარეშე. ამჟამად ლოგინობის ხანის მე-2დღეა,ლოგინობის ხანა მიმდინარეობსგართულების გარეშე,მხოლოდ აღენიშნება შეტევითი ხასიათის ტკივილიმუცლის არეში,რომელიც განსაკუთრებით ძლიერდება ძუძუს წოვის დროს.ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი შესაძლებელია იყოს ამის მიზეზი?",
        "option1": ".ჰიპერპროლაქტინემია",
        "option2": "ჰიპოპროლაქტინემია",
        "answer": "ჰიპეროქსიტოცინემია",
        "option": "ჰიპერპროსტაგლანდინემია"
    },
    {
        "question": "ფიზიოლოგიური მშობირობის პროცესში გაუტკივარების მიზნით მშობიარესგაუკეთდა ეპიდურული ანესთეზია.ამჟამად მშობიარობიდან გასულია 7სთ. დამელოგინეს არ მოუშარდავს. ქვემოთჩამოთვლილთაგან რით შესაძლებელია იყოსგანპირობებული ანურია?",
        "option1": "თირკმლის გორგლოვანი ფილტრაციის შემცირებით",
        "option2": "ოქსიტოცინის ანტიდიურეზული მოქმედებით",
        "answer": "შარდის ბუშტის ჰიპოტონიით",
        "option": "დეტრუზორის ჰიპერტონუსით"
    },
    {
        "question": "რძის გამოყოფის რეფლექსის შედეგად სარძევე ჯირკვლებიდან რძეგამოიყოფა ძუძუს წოვების გარეშეც. ქვემოთჩამოთვლილთაგან რითშესაძლებელია იყოს განპირობებული ოქსიტოცინის გამონთავისუფლება?",
        "option1": "სტრესული სიტუაციის ზეგავლენით",
        "answer": "ბავშვის ტირილით",
        "option2": "რძის შემცირების შიშით",
        "option": "დვრილის ნახეთქით გამოწვეული ტკივილით"
    },
    {
        "question": "რძის გამოყოფის რეფლექსის შედეგად ალვეოლებში დაგროვებული რძეგადმოდინდება სინუსებში ან გარეთ. ქვემოთჩამოთვლილთაგან რაშესაძლებელია იყოს უშუალოდ ამის მიზეზი?",
        "option1": "ახალშობილის მიერ ძუძუს მოწოვა",
        "answer": "მიოეპითელური უჯრედების შეკუმშვა",
        "option2": "სისხლში პროლაქტინის დონის მომატება",
        "option": "ჰიპოთალამუსში ოქსიტოცინის სეკრეტირება"
    },
    {
        "question": "მელოგინეს მშობიარობიდან 6 თვის განმავლობაში კონტრაცეპციის მიზნითერჩია ლაქტაციური ამენორეის მეთოდის გამოყენება. ქვემოთჩამოთვლილთაგანრით შესაძლებელია იყოს განპირობებული სტერილობა?",
        "option1": "ამენორეით",
        "option2": "ძუძუთი წოვებით",
        "option": "ჰორმონალური სტრესით",
        "answer": "ანოვულაციით"
    },
    {
        "question": "მელოგინეს მშობიარობიდან 6 თვის განმავლობაში კონტრაცეპციის მიზნითერჩია ლაქტაციური ამენორეის მეთოდის გამოყენება.ამასთანავე მიეთითა,რაშემთხვევაში იქნება მეთოდი ეფექტური 98%-ით..ქვემოთჩამოთვლილთაგან რა არ იქონიებს გავლენას მეთოდის ეფექტურობაზე?",
        "option1": "ექსკლუზიური ძუძუთი კვება",
        "option2": "ამენორრეა",
        "answer": "ქალის ასაკი",
        "option": "ახალშობილის ასაკი 6 თვეზე ნაკლები"
    },
    {
        "question": "ლოგინობის ხანის მე-3 დღეს დედას სარძევე ჯირკვლის დვრილზე გაუჩნდანახეთქი,რის გამოც ძუძუთი წოვების პროცესი დედისათვის ძალზედ მტკივნეულიდა არასასიამოვნო გახდა. ქვემოთჩამოთვლილთაგან, რით შესაძლებელია იყოსგანპირობებული ნახეთქის გაჩენა?",
        "option1": "სარძევე კერტის არ დამუშავება(მალამოთი)",
        "answer": "ახალშობილის ძუძუზე არასწორი მოჭიდება",
        "option2": "ახალშობილის ხშირი ძუძუთი კვება",
        "option": "სარძევე კერტების მოუმზადებლობა"
    },
    {
        "question": "მელოგინემ მიმართა ჩივილით ექთანს და უთხრა,რომ ძუძუთი კვებისპროცესი მისთვის მტკივნეული და არასასიმოვნო პროცედურაა. ექთანმა შეაფასაძუძუთი კვების პროცესი და მიუთითა,თუ როგორ აღმოეფხვრა მიზეზი. თქვენიაზრით, ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი მიზეზზე მიუთითა ექთანმა?",
        "answer": "ჩანს მთელი არეოლა",
        "option1": "ბავშვის პირი ფართედაა გაღებული",
        "option2": "ნიკაპი ებჯინება დედის გულმკერდს",
        "option": "ბავშვის ტუჩები გადმობრუნებულია"
    },
    {
        "question": "ლოგინობის ხანის პირველ დღეს დედა უარს აცხადებს ძუძუთიკვებაზე,რადგან მას სარძევე ჯირკვლებიდან გამოეყოფა ძალზე მცირერაოდენობით მოყვითალო ფერის სითხე.პედიატრმა განუმარტა,რომ ამ სითხისმიღება ძალზედ მნიშვნელოვანია, განსაკუთრებით ნაწლავური ინფექციისგანვითარების პროფილაქტიკისათვის. ქვემოთჩამოთვლილთაგან, ხსენშიშემავალი რომელი ნივთიერება წარმოადგენს ანტიინფექციურ ფაქტორს?",
        "answer": "ბ-ლაქტოზა",
        "option1": "ლეიკოციტები",
        "option2": "ხსენის სხეულაკები",
        "option": "ბიფიდობაქტერიები"
    },
    {
        "question": "პოპულარული ლიტერატურის გაცნობისას დედამ წაიკითხა,რომ ქალის რძეშირკინის შემცველობა დაბალია.კონსულტაციისათვის მან მიმართაპედიატრს,რომელმაც დედას არ ურჩია რკინის პრეპარატების დამატებით მიღება.დედის რძეში შემავალი ქვემოთჩამოთვლილი რომელი ნივთიერების გამომისცა პედიატრმა ეს რეკომენდაცია?",
        "option1": "ლაქტალბუმინი",
        "option2": "ლაქტოგლობულინი",
        "answer": "ლაქტოფერინი",
        "option": "კაზეინოგენი"
    },
    {
        "question": "რამდენ მილილიტრ რძეს გამოიმუშავებს მეძუძური დედა დღეღამისგანმავლობაში?",
        "option1": "100მლ.",
        "option2": "300მლ.",
        "answer": "600მლ.",
        "option": "1000მლ."
    },
    {
        "question": "მელოგინეს სტაციონარიდან გაწერის წინ ჩაუტარდა კონსულტაცია თემაზე; 'ახალშობილის კვება',მიეთითა ახალშობილის კვების სხვადასხვა ვარიანტებისგამოყენების შესაძლებლობაზე. ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი სახის კვებისგამოყენება აეკრძალა დედას?",
        "option1": "ექსკლუზიური ძუძუთი კვება",
        "option2": "უპირატესად ძუძუთი კვება",
        "option": "ხელოვნური კვება",
        "answer": "შერეული კვება"
    },
    {
        "question": "მელოგინეს სურს ახალშობილის კვება ხელოვნური საკვებით.პედიატრმამიუთითა ხელოვნური კვების რისკების შესახებ. ქვემოთჩამოთვლილთაგან,რომელი არ წარმოადგენს ხელოვნური კვების რისკის ფაქტორს?",
        "option1": "მატულობს ანემიის რისკი",
        "option2": "მატულობს ალერგიის ალბათობა",
        "option": "მატულობს ჭარბი წონა",
        "answer": "მატულობს 'A' ჰიპერვიტამინოზი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან, კონტრაცეპციის რომელი მეთოდი შეიძლებაგამოყენებულ იქნას მშობიარობიდან 4-6კვირის შემდეგ?",
        "answer": "სპერმიციდები",
        "option1": "კომბინირებული პერორალური კონტრაცეპტივები",
        "option2": "კომბინირებული ინექციური კონტრაცეპტივები",
        "option": "კალენდარული მეთოდი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი ფაქტორი უშლის ხელს ძუძუთი კვებისგანხორციელებას?",
        "option1": "დედისა და ახალშობილის 24 საათიანი ერთად ყოფნა",
        "option2": "ახალშობილის კვება მოთხოვნისთანავე",
        "option": "ახალშობილის კვების ხანგრძლივობის შეუზღუდაობა",
        "answer": "ძუძუთი კვებებს შორის საწოვარას გამოყენება"
    },
    {
        "question": "მშობიარობის შემდგომ პერიოდში ინფექციის განვითარების პროფილაქტიკისმიზნით ქალს მიეწოდა ინფორმაცია. ქვემოთჩამოთვლილთაგან რა არ იქონიებსგავლენას დედის დაინფიცირებაზე?",
        "option1": "ხელების დაბანა",
        "option2": "ადრეული ძუძუთი კვება",
        "answer": "საშოს ანტისეპტიკებით დამუშავება",
        "option": "სარძევე ჯირკვლების ჰიგიენა"
    },
    {
        "question": "ლოგინობის ხანის მე-3 დღეს მელოგინე ითხოვს ბინაზე გაწერას.ქვემოთჩამოთვლილთაგან რა შემთხვევაში არ იქნება მიზანშეწონილი დედისსტაციონარიდან ადრე გაწერა?",
        "option1": "მელოგინის დამაკმაყოფილებელი მდგომარეობა",
        "option2": "ახალშობილის დამაკმაყოფილებელი მდგომარეობა",
        "option": "დამაკმაყოფილებელი სოციალური პირობები",
        "answer": "მელოგინების არასრულყოფილი კონსულტირება"
    },
    {
        "question": "ფიზიოლოგიური მშობიარობის შემდეგ მელოგინე მოთავსდა მელოგინეთაგანყოფილებაში. ინფიცირების პროფილაქტიკის მიზნით ქვემოთჩამოთვლილ-თაგან რა წარმოადგენს მელოგინის მართვის უპირველეს ღონისძიებას?",
        "option1": "რუტინულად ანტიბიოტიკების დანიშვნა",
        "option2": "მნახველთა ვიზიტების აკრძალვა",
        "option": "კერტების დამუშავება მალამოთი",
        "answer": "დედისა და ახალშობილის 24 საათიანი ერთად ყოფნა"
    },
    {
        "question": "მელოგინეს მშობიარობიდან მესამე დღეს დაეწყო ტირილიანობა,დეპრესია.ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი დიაგნოზი შეესაბამება მელოგინისმდგომარეობას?",
        "option1": "მშობიარობის შემდგომი დეპრესია",
        "option2": "მშობიარობის შემდგომი ფსიქოზი",
        "answer": "მშობიარობის შემდგომი ბლუზი",
        "option": "მშობიარობის შემდგომი კრიზი"
    },
    {
        "question": "მელოგინეს მშობიარობიდან მესამე დღეს დაეწყო ტირილიანობა,ნერვიულობა.ქვემოთჩამოთვლილთაგან რა არ შეიძლება გამხდარიყო ამისმიზეზი?",
        "option1": "გადაღლილობა",
        "option2": "უძილობა",
        "answer": "ტკივილი",
        "option": "შიში"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რა ნიშნის გამო არ არის სასურველი დედისა დაახალშობილის განცალკევებულად მოთავსება მშობიარობის შემდგომ პერიოდში?",
        "answer": "იზრდება დაინფიცირების რისკი",
        "option1": "ხშირია ძუძუთი კვება",
        "option2": "ახალშობილი დაცულია დაინფიცირებისაგან",
        "option": "დედა დაცულია დაინფიცირებისაგან"
    },
    {
        "question": "გაწერის წინ მელოგინეს მიეთითა, თუ რა ნიშნების გამოჩენისას უნდამიმართოს მან ექიმს. ქვემოთჩამოთვლილთაგან რა შემთხვევაში არ იქნებასაჭირო ექიმის კონსულტაცია?",
        "option1": "სისხლისდენა",
        "answer": "ცხელება",
        "option2": "ტკივილი შორისის არეში",
        "option": "დიზურიული მოვლენები"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან,რა წარმოადგენს ანტენატალური მოვლისპროგრამის შემადგენელ არაეფექტურ ნაწილს?",
        "option1": "მონიტორინგი",
        "option2": "სკრინინგი",
        "option": "კონსულტაცია",
        "answer": "ჰოსპიტალიზაცია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რა ძირითადი ამოცანის განხორციელებას ისახავს მიზნადანტენატალური მეთვალყურეობა?",
        "option1": "დედის სიკვდილობის შემცირებას",
        "option2": "ნაადრევ მშობიარობათა რიცხვის შემცირებას",
        "answer": "ორსულობის უსაფრთხოების უზრუნველყოფას",
        "option": "ნაყოფის სიკვდილობის შემცირებას"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან ვის არ შეიძლება დაეკისროს ორსულთადაკვირვების განხორციელება?",
        "option1": "ბებია ქალს",
        "option2": "ოჯახის ექიმს",
        "option": "მეანს",
        "answer": "ექთანს"
    },
    {
        "question": "ორსულობისწინა პერიოდში ნაყოფის განვითარების მანკის პროფილაქტიკისმიზნით ჩამოთვლილთაგან, რომელი სახის იმუნიზაციის ჩატარებაა ნაჩვენები?",
        "answer": "იმუნიზაცია წითურას ვაქცინით",
        "option1": "იმუნიზაცია ანტიD იმუნოგლობულინით",
        "option2": "იმუნიზაცია Bჰეპატიტის ვაქცინით",
        "option": "ანტივირუსული ვაქცინაცია"
    },
    {
        "question": "ორსულობის მართვის შესახებ გადაწყვეტილების მიღებისასჩამოთვლილთაგან, რომელი რეკომენდაციაა ყველაზე მისაღები დაბალი რისკისორსულისათვის?",
        "option1": "ორსულობა უნდა მართოს ბებია ქალმა",
        "option2": "ორსულობა უნდა მართოს მეან-გინეკოლოგმა",
        "answer": "არ აქვს მნიშვნელობა ბები ქალიმართავს, თუ მეან-გინეკოლოგი",
        "option": "ორსულობას უმჯობესია აკვირდებოდეს ოჯახის ექიმი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელია ანტენატალური ვიზიტების ის მინიმალურირაოდენობა,რომელიც უარყოფითად არ მოქმედებს პერინატალურ გამოსავალზე?",
        "option1": "3",
        "answer": "4",
        "option2": "5",
        "option": "8"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ორსულობის რა ვადაზე განხორციელებული ვიზიტებისრაოდენობა მიუთითებს ანტენატალური მეთვალყურეობის მაღალ ხარისხზე?",
        "answer": "12კვირამდე",
        "option1": "26კვირაზე",
        "option2": "32კვირაზე",
        "option": "38კვირაზე"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი პათოლოგიის არსებობის შემთხვევაში არდაგვეხმარება ორსულობამდელი დაკვირვება?",
        "option1": "თOღჩH ინფექციები",
        "option2": "ქრონიკული ჰიპერტენზია",
        "option": "დიაბეტი",
        "answer": "რეზუსკონფლიქტი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი პრეპარატის დანიშვნა ორსულობის წინაპერიოდში წარმოადგენს ნერვული ღეროს დეფექტის პროფილაქტიკის ეფექტურსაშუალებას?",
        "option1": "წითურას საწინააღმდეგი იმუნიზაცია",
        "option2": "ვიტამინოთერაპია",
        "answer": "ფოლიუმის მჟავა",
        "option": "მეთილდოპა"
    },
    {
        "question": "ქალს დაეწყო გულისრევა, აღენიშნა მკერდის გამკვრვება და მტკივნეულობა,2 დღით გადაუცდა თვიური.ჩამოთვლილთაგან, რომელი დიაგნოსტიკურისაშუალება მეტი ალბათობით დაეხმარება ქალს დიაგნოზის დაზუსტებაში?",
        "option1": "ეხოსკენირება",
        "option2": "სახლის ორსულობის ტესტის ჩატარება",
        "answer": "ქორიონალური გონადოტროპინის განსაზღვრა",
        "option": "ფერტილოსკოპია"
    },
    {
        "question": "ორსულობის რა მინიმალურ ვადაზეა შესაძლებელი ორსულობისდიაგნოსტირება სისხლშო ქორიონალური გონადოტროპინის განსაზღვრისმეთოდით?",
        "option1": "განაყოფირებისთანავე",
        "answer": "ოვულაციიდან 9დღის შემდეგ",
        "option2": "მენსტრუაციის გადაცდენისთანავე",
        "option": "მენსტრუაციის გადაცდენის 9დღის შემდეგ"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან ორსულობის ნიშანთა რომელ ჯგუფს მიეკუთვნებაჰორვიც-ჰეგარის ნიშანი?",
        "answer": "სავარაუდოს",
        "option1": "უტყუარს",
        "option2": "საეჭვოს",
        "option": "კონფირმატორულს"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი ნიშანი უტყუარად ადასტურებს ორსულობისარსებობას?",
        "option1": "საშვილოსნოს ზომაში მომატება",
        "option2": "ნაყოფის მოძრაობის შეგრძნება",
        "answer": "ნაყოფის გულისცემის მოსმენ",
        "option": "სნეგირიოვის ნიშანი"
    },
    {
        "question": "იმპლანტაციიდან მერამდენე დღეს აღწევს პიკს ქორიონალურიგონადოტროპინი?",
        "option1": "მე-9",
        "option2": "მე-21",
        "option": "მე-40",
        "answer": "მე-70"
    },
    {
        "question": "განაყოფიერების შემთხვევაში მენსტრუაციის გადაცდენიდან რამდენი დღისშემდეგაა შესაძლებელი საშინაო ორსულობის ტესტის დადებითი პასუხისმიღება?",
        "answer": "5",
        "option1": "20",
        "option2": "28",
        "option": "40"
    },
    {
        "question": "ორსულობის 5კვირის ვადაზე ექიმმა შესძლო ნაყოფის გულისცემისმოსმენა.ჩამოთვლილთაგან, რომელი მეთოდის საშუალებით იქნებოდაშესაძლებელი ნაყოფის გულისცემის მოსმენა?",
        "option1": "ტრანსაბდომინალური ეხოსკენირებით",
        "option2": "დოპლერით",
        "answer": "ტრანსვაგინალური ეხოსკენირებით",
        "option": "კარდიომონიტორით"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელია ორსულობის ის მინიმალური ვადა როცანაყოფის გულისცემის მოსმენა შესაძლებელია ჩვეულებრივი სტეტოსკოპით?",
        "option1": "10კვ.",
        "answer": "19კვ.",
        "option2": "22კვ",
        "option": "28კვ."
    },
    {
        "question": "ქალს, რომელსაც მენსტრუაცია მოსდიოდა დარღვევების გარეშე, თვიურიგადაუცდა 10 დღით.ჩამოთვლილთაგან, რომელი გამოკვლევით იქნებაშესაძლებელი სავარაუდო დიაგნოზის დადგენა?",
        "option1": "ულტრაბგერითი გამოკვლევით",
        "option2": "ვაგინალური გასინჯვით",
        "option": "ჰორმონალური სტატუსის დადგენით",
        "answer": "საშინაო ორსულობის ტესტის ჩატარებით"
    },
    {
        "question": "ორსულობის რამდენი კვირის ვადიდანაა შესაძლებელი ემბრიონისვიზუალიზაცია ულტრაბგერითი გამოკვლევით?",
        "option1": "4კვ.",
        "option2": "5კვ.",
        "answer": "7კვ.",
        "option": "10კვ."
    },
    {
        "question": "ორსულს უკანასკნელი ნორმალური თვიური ჰქონდ 20-23 დეკემბერს.ჩამოთვლილთაგან,რომელია მშობიარობის მოსალოდნელი ვადა?",
        "option1": "30 სექტემბერი",
        "option2": "20 სექტემბერი",
        "answer": "27 სექტემბერი",
        "option": "3 ოქტომბერი"
    },
    {
        "question": "ორსულს უნდა, რომ ზუსტად იცოდეს, როდის იმშობიარებს.ჩამოთვლილთაგან რომელი მეთოდით არის შესაძლებელი ორსულობის ზუსტივადის დადგენა?",
        "option1": "ნეგელეს წესით",
        "option2": "ფერტილიზაციის ასაკით",
        "answer": "ეხოსკენირებით პირველი ვიზიტისა",
        "option": "ეხოსკენირებით ორსულობის ბოლოს"
    },
    {
        "question": "ორსულს ერჩია ულტრაბგერითი გამოკვლევის სავალდებულო ჩატარებაორსულობის 10-13კვირის ვადაზე.ჩამოთვლილთაგან რა ჩვენებით არაა ნაჩვენებიამ გამოკვლევის სავალდებულო ჩატარება?",
        "option1": "ნაყოფის განვითარების მანკის დადგენა",
        "option2": "მოსალოდნელი მშობიარობის ვადის დადგენა",
        "option": "მრავალნაყოფიანი ორსულობის დადგენა",
        "answer": "ორსულობის დიაგნოზის ვერიფიცირება"
    },
    {
        "question": "ორსულობის II ნახევარში ორსულს კლინიკურად გამოუვლინდაპიელონეფრიტი,რაც საბოლოოდ გართულდა ნაადრევი მშობიარობით. ორსულისპირველი ვიზიტისას ჩამოთვლილთაგან, რომელი სკრინინგ ტესტის ჩატარებითიქნებოდა შესაძლებელი ამ გართულების თავიდან აცილება?",
        "option1": "თOღჩH ინფექცია",
        "answer": "უსიმპტომო ბაქტერიურია",
        "option2": "B-ჰემოლიზური სტრპტოკოკი",
        "option": "ქლამიდიოზი"
    },
    {
        "question": "ქალის ორსულობის ვადა შეესაბამება 25კვირას.ჩამოთვლილთაგან, რომელტრიმესტრს შეესაბამება ორსულობის აღნიშნული ვადა?",
        "option1": "Iტრიმესტრს",
        "answer": "IIტრიმესტრს",
        "option2": "IIIტრიმრსტრს",
        "option": "IVტრიმესტრს"
    },
    {
        "question": "ქალთა კონსულტაციას მიმართა პრიმიგრავიდა-მ.ჩამოთვლილთაგან რიგიმერამდენე ორსულობაა ეს ორსულობა ქალისათვის?",
        "answer": "I",
        "option1": "II",
        "option2": "IV",
        "option": "0"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ორსულის ქალთა კონსულტაციაში პირველი ვიზიტისასრომელი ლაბორატორიული გამოკვლევის ჩატარება რუტინულად არ არისაუცილებელი?",
        "option1": "სისხლის ჯგუფის და რეზუსის განსაზღვრა",
        "option2": "საშვილოსნოს ყელის ციტოლოგიური გამოკვლევა",
        "option": "სკრინინგ-ტესტი სიფილისის გამოსავლენად",
        "answer": "სრინინგ-ტესტი ქლამიდიოზის გამოსავლენად"
    },
    {
        "question": "ორსული ქალის სხეულის წონა შეესაბამება 80კგ.ამავდროულად, მისისიმაღლე 160 სმ-ია.ჩამოთვლილთაგან მიახლოებით, რომელ სიდიდეს შეესაბამებაორსულის სხეულის მასის ინდექსი?",
        "option1": "18",
        "answer": "27",
        "option2": "32",
        "option": "40"
    },
    {
        "question": "ორსულს პირველი ვიზიტისას ჩატარებული გამოკვლევით დაუდგინდაჰემოგლობინას რაოდენობა 110გ/ლ. შემდგომში, ორსულობის რა ვადაზეასავალდებულო ჰემოგლობინას დონის განმეორებითი განსაზღვრა?",
        "option1": "მუდმივი მონიტორინგი თვეში ერთხელ",
        "option2": "გრაფიკით გათვალისწინებული ვიზიტებისას",
        "option": "განმეორებითი გამოკვლევა არ არის საჭირო",
        "answer": "ორსულობის 30-32კვირის ვადაზე"
    },
    {
        "question": "ქალთა კონსულტაციაში ორსულის პირველი ვიზიტისას ჩამოთვლილთაგან,რომელი რეკომენდაცია სავალდებულო სკრინინგის ჩატარებაზე შეესაბამება Aდონეს?",
        "option1": "ჰეპატიტის ჩანტიíგენზე",
        "answer": "უსიმპტომო ბაქტერიურიაზე",
        "option2": "წითურაზე",
        "option": "ციტომეგალოვირუსზე"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელ სიდიდეს შეესაბამება დასაშვები წონის ნამატიფიზიოლოგიური ორსულობის დროს?",
        "option1": "8-10კგ.",
        "option2": "16-18კგ.",
        "answer": "12-16კგ.",
        "option": "10-12კგ."
    },
    {
        "question": "ორსული ქალის პირველი ვიზიტისას ჩამოთვლილთაგან, რომელიგამოკვლევის ჩატარება არ არის მიზანშეწონილი?",
        "answer": "ქორიონული გონადოტროპინის განსაზღვრა",
        "option1": "ჰემოგლობინის და ჰემატოკრიტის განსაზღვრა",
        "option2": "პაპ-ტესტის ჩატარება",
        "option": "სისხლის ჯგუფის და ღH ფაქტორის განსაზღვრა"
    },
    {
        "question": "ტრანსვაგინალური ეხოსკენირებით ორსულობის რომელი კვირის ვადიდანარის შესაძლებელი ნაყოფის გულისცემის ვიზუალიზაცია?",
        "option1": "3-4კვ.",
        "answer": "5-6კვ.",
        "option2": "7-8კვ.",
        "option": "9-12კვ."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რით არის განპირობებული საშვილოსნოს ზრდაფეხმძიმობისას?",
        "option1": "ემბრიონის არსებობით",
        "option2": "ქორიონული გონადოტროპინით",
        "option": "პროგესტერონით",
        "answer": "ესტროგენებით"
    },
    {
        "question": "შარდის ერთ მილილიტრში კოლონიათა რა რაოდენობა ადასტურებს 'ბაქტერიურიის' არსებობას?",
        "option1": "100 კოლონია",
        "option2": "1.000.000 კოლონია",
        "option": "10.000 კოლონია",
        "answer": "100.000 კოლონი"
    },
    {
        "question": "ორსულობის 32კვირის ვადაზე ჩატარებული გამოკვლევით ორსულსდაუდგინდა ჰემოგლობინას დონე 100გ/ლ.პირველი ვიზიტისას ჰემოგლობინისდონე შეესაბამებოდა ნორმას.ჩამოთვლილთაგან, რით შესაძლებელია იყოსგანპირობებული ჰემოგლობინის დონის დაცემა?",
        "answer": "სისხლის პლაზმის მოცულობის გაზრდით",
        "option1": "სისხლის ფორმიანი ელემენტების შემცირებით",
        "option2": "რკინის დეფიციტით",
        "option": "ფოლიუმის მჟავის დეფიციტით"
    },
    {
        "question": "ორსულობის 32კვირის ვადაზე ჩატარებული გამოკვლევით ორსულსდაუდგინდა ჰემოგლობინას დონე 100გ/ლ.პირველი ვიზიტისას ჰემოგლობინისდონე შეესაბამებოდა ნორმას.ჩამოთვლილთაგან, რომელი დამატებითილაბორატორიული გამოკვლევა დაგეხმარებათ დიაგნოზის დადგენაში?",
        "option1": "მოცირკულირე სისხლის მოცულობის განსაზღვრა",
        "option2": "ჰემატოკრიტის განსაზღვრა",
        "answer": "სისხლის შრატში რკინის რაოდენობის განსაზღვრა",
        "option": "სისხლში ბილირუბინის განსაზღვრა"
    },
    {
        "question": "ორსულობის რა ვადიდან შეიგრძნობს ნაყოფის მოძრაობას მულტიგრავიდა?",
        "option1": "ორსულობის მე-12 კვირიდან",
        "option2": "ორსულობის 18 კვირიდან",
        "answer": "ორსულობის 20კვირიდან",
        "option": "ორსულობის 22 კვირიდან"
    },
    {
        "question": "რა იგულისხმება გესტაციურ ასაკში?",
        "answer": "ორსულობის ხანგრძლივობა გამოთვლილი ბოლო მენსტრუაციის პირველიდღიდან",
        "option1": "ორსულობის ხანგრძლივობა გამოთვლილი ოვულაციის დღიდან",
        "option2": "ორსულობის ხანგრძლივობა ორსულობის ტესტის დადებითი პასუხისმიღებიდან",
        "option": "ორსულობის ხანგრძლივობა განაყოფირების მომენტიდან"
    },
    {
        "question": "მშობიარობის მოსალოდნელი ვადის განსაზღვრისათვის, ორსულის პირველივიზიტისას, ჩამოთვლილთაგან, რომელ ანამნეზურ მონაცემს უნდა მიექცესგანსაკუთრებული ყურადღება?",
        "option1": "ინფორმაცია მემკვიდრეობის შესახებ",
        "option2": "ინფორმაცია გინეკოლოგიურ დაავადებათა შესახებ",
        "option": "ინფორმაცია წინა მშობიარობის შესახებ",
        "answer": "ინფორმაცია კონტრაცეპტივების გამოყენების შესახებ"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რა შემთხვევაში გამოვლენილი ნიშანი წარმოადგენდესორსულობის უტყუარ ნიშანს?",
        "option1": "ორსულობის I ტრიმესტრში",
        "answer": "ორსულობის II ნახევარში",
        "option2": "ვაგინალური გასინჯვით",
        "option": "იმუნოლოგიური ტესტებით"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რას უდრის ნაყოფის გულის ცემის სიხშირე ორსულობისბოლო პერიოდში?",
        "option1": "80 – 100დარტყმა/წუთში",
        "option2": "100-120 დარტყმა/წუთში",
        "answer": "120-160 დარტყმა/წუთში",
        "option": "160-200დარტყმა/წუთში"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რა არ წარმოადგენს ფსიქოსოციალური სკრინინგისშემადგენელ ნაწილს?",
        "option1": "ალკოჰოლის გამოყენება",
        "option2": "აკრძალული მედიკამენტები",
        "option": "ოჯახური ძალადობა",
        "answer": "ეკონომიური მდგომარეობა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი გამოკვლევის ჩატარება რუტინულად არ არისმიზანშეწონილი ორსული პირველი ვიზიტისას?",
        "answer": "მენჯის ზომების დადგენა",
        "option1": "საშოსმხრივი გასინჯვა",
        "option2": "შინაგანი ორგანოების გამოკვლევა",
        "option": "სხეულის მასის ინდექსის განსაზღვრა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი სკრინინგ ტესტი არის დამატებითი ორსულისპირველი ვიზიტისას?",
        "option1": "სკრინინგი სიფილისზე",
        "answer": "სკრინინგი გონორეაზე",
        "option2": "სკრინინგი ჰეპატიტისB ანტიგენზე",
        "option": "სკრინინგი ადამიანის იმუნოდეფიციტის ვირუსზე"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელია ის ერთადერთი ვიტამინი, რომლის მიღებასავალდებულოა ორსულობის დროს?",
        "option1": "ასკორბინის მჟავა",
        "answer": "ფოლიუმის მჟავა",
        "option2": "ტოკოფეროლი",
        "option": "რეტინოლი"
    },
    {
        "question": "ტერატოგენული ეფექტის გამო,ჩამოთვლილთაგან რომელი მედიკამენტისმიღება არის უკუნაჩვენები ორსულობის დროს?",
        "option1": "რკინის პრეპარატების",
        "answer": "ვიტ.A შემცველი პრეპარატების",
        "option2": "კალციუმის პრეპარატების",
        "option": "იოდის პრეპარატების"
    },
    {
        "question": "საყოველთაო ინტერესთა(ცონცერნ) შორის ჩამოთვლილთაგან, რომელი არ არისსასურველი ორსული ქალისათვის?",
        "option1": "ფიზიკური ვარჯიში",
        "answer": "მოგზაურობა თვითმფრინავით",
        "option2": "მოგზაურობა მანქანით",
        "option": "სექსუალური აქტივობა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი რერომენდაცია ორსულთა კვებისმიერიშეზღუდვის შესახებ არის მისაღები?",
        "option1": "საკვებში მარილის გამოყენების შეზღუდვა",
        "option2": "სითხის მოცულობის შეზღუდვა",
        "option": "ცილოვანი საკვების შეზღუდვა",
        "answer": "A ვიტამინის შემცველი პროდუქტების შეზღუდვა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელ ვიტამინს ახასიათებს ტერატოგენული მოქმედება?",
        "option1": "ვიტ.B6",
        "option2": "ვიტ.D",
        "answer": "ვიტ.A",
        "option": "ვიტ.E"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი მიკროელემენტის შემცველი კვებისმიერიდანამატის დანიშვნა ორსული ქალისათვის სარწმუნოდ(A დონის რეკომენდაცია)ამცირებს პრეეკლამფსიის განვითარების რისკს?",
        "option1": "მაგნიუმის",
        "answer": "კალციუმის",
        "option2": "იოდის",
        "option": "რკინის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, კვლევის რომელი რუტინული მეთოდით არისრეკომენდირებული ნაყოფის მდგომარეობს შეფასება დაბალი რისკის მქონეორსულებში?",
        "option1": "ეხოსკენირებით",
        "option2": "კარდიოტოკოგრაფიით",
        "answer": "გრავიდოგრამით",
        "option": "დოპლეროგრაფიით"
    },
    {
        "question": "ორსულის განმეორებითი ვიზიტისას ორსულობის რა ვადაზეა სავალდებულოულტრაბგერითი გამოკვლევის ჩატარება(A დონის რეკომენდაცია) ნაყოფისგანვითარების მანკის გამორიცხვის მიზნით?",
        "option1": "15-17კვ.",
        "answer": "18-20კვ.",
        "option2": "22-24კვ",
        "option": "3032კვ."
    },
    {
        "question": "ორსულობის პერიოდში რკინადეფიციტური ანემიის პრევენციის მიზნითჩამოთვლილთაგან, რომელი რეკომენდაცია არის მისაღები?",
        "option1": "რკინის პრეპარატების პროფილაქტიკური დანიშვნა",
        "option2": "რკინის შემცველი კვებისმიერი დანამატების პროფილაქტიკური დანიშვნა",
        "option": "განსაკუთრებული რკინის შემცველი დიეტის დანიშვნა",
        "answer": "მკურნალობის დაწყება რკინადეფიციტური ანემიის დიაგნოსტირებისას"
    },
    {
        "question": "ორსული ქალის ქალთა კონსულტაციაში ყოველი ვიზიტისასჩამოთვლილთაგან, რომელი გამოკვლევის ჩატარებაა სავალდებულო?",
        "option1": "ნაყოფის გულისცემის მოსმენა",
        "option2": "ორსულის სხეულის წონის განსაზღვრა",
        "answer": "არტერიული წნევის გაზომვა",
        "option": "მუცლის პალპირება ლეოპოლდის წესით"
    },
    {
        "question": "ნაყოფის მდგომარეობის შეფასებისათვის ჩამოთვლილთაგან,რომელიასაუკეთესო სკრინინგის საშუალება?",
        "option1": "ნაყოფის მოძრაობის დათვლა ყოველდღიურად,1 სთ-ის განმავლობაში",
        "answer": "საშვილოსნოს ფუძის სიმაღლის გაზომვა კვირაში ერთხელ",
        "option": "ნაყოფის გულისცემის მოსმენა კვირაში ერთხელ",
        "option2": "ეხოსკენირების წარმოება თვეში ერთხელ"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელია ის სავალდებულო განმეორებითილაბორატორიული გამოკვლევა, რომლის რეტესტირებაც უნდა მოხდეს ორსულისშემდგომი ვიზიტების დროს?",
        "option1": "შარდის ბაქტერიოლოგიური გამოკვლევა",
        "option2": "სისხლის ჯგუფის და რეზუსის განსაზღვრა",
        "answer": "ჰემოგლობინის და ჰემატოკრიტის განსაზღვრა",
        "option": "სიფილისის სკრინინგი"
    },
    {
        "question": "ორსულობის პერიოდში, ეხოსკოპიურ გამოკვლევასთან დაკავშირებითჩამოთვლილთაგან, რომელია ის რეკომენდაცია რომლის სარწმუნოებისხარისხიA-ის ტოლია?",
        "option1": "ეხოსკოპიის წარმოება რეკომენდირებულია თვეში ერთხელ",
        "answer": "რუტინულად ეხოსკენირება 24კვ.-ის შემდეგ არ არის რეკომენდირებული",
        "option2": "რეკომენდირებულია ეხოსკენირება რუტინულად ორსულობის36-38კვ.ვადაზე",
        "option": "რეკომენდირებულია ეხოსკენირება ორსულის ყოველი ვიზიტისას"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი მიეკუთვნება ორსულობის ჩვეულ ჩივილებს?",
        "option1": "ძლიერი თავის ტკივილი",
        "answer": "ზურგის ტკივილი",
        "option2": "ტკივილი ეპიგასტრიუმის არეში",
        "option": "ტკივილი მარჯვენა ფერდქვეშა არეში"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი მიეკუთვნება ორსულობის საშიშ ნიშნებს?",
        "option1": "ქვედა კიდურების შეშუპება",
        "option2": "ქვედა კიდურების ვარიკოზი",
        "answer": "გენერალიზებული შეშუპება",
        "option": "თავის ტკივილი"
    },
    {
        "question": "მშობიარეს აღენიშნება რეგულარული სამშობარო მოქმედება, ყოველ 10წთ-ში3 შეტევა,30-35წმ-ის ხანგრძლივობით, საშოსმხრივი გასინჯვით საშვილოსნოსყელი გახსნილია 8სმ-ზე.ჩამოთვლილთაგან, მშობიარობის რომელ პერიოდსშეესაბამება აღწერილი სამეანო სტატუსი?",
        "option1": "მშობიარობის I პერიოდის ლატენტურ ფაზაში",
        "option2": "მშობიარობის II პერიოდის აქტიურ ფაზაში",
        "option": "მშობიარობის II პერიოდის პასიურ ფაზაში",
        "answer": "მშობიარობის I პერიოდის აქტიურ ფაზაში"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ნიშნის არსებობა მიუთითებს მშობიარობის IIპერიოდის დასაწყისზე?",
        "option1": "სანაყოფო წყლების დაღვრა",
        "answer": "საშვილოსნოს ყელის სრული გახსნა",
        "option2": "ჭინთვის დაწყება",
        "option": "ნაყოფის თავის +3 დონეზე ჩამოსვლა"
    },
    {
        "question": "მშობიარეს აქვს რეგულარული სამშობიარო მოქმედება,10წთ-ში 5 შეტევა, 45-50წმ-ის ხანგრძლივობით,ვაგინალურად, საშვილოსნოს ყელი გახსნილია 10სმზე,წინამდებარე ნაყოფის თავი -1დონეზეა. ჩამოთვლილთაგან, მშობიარობისრომელ პერიოდში იმყოფება მშობიარე?",
        "option1": "მშობიარობის I პერიოდის ლატენტურ ფაზაში",
        "option2": "მშობიარობის II პერიოდის აქტიურ ფაზაში",
        "answer": "მშობიარობის II პერიოდის პასიურ ფაზაში",
        "option": "მშობიარობის I პერიოდის აქტიურ ფაზაში"
    },
    {
        "question": "მულტიპარა-ს (2 მშობირობა ანამნეზში) ვაგინალური გასინჯვით საშვილოსნოსყელის მდგომარეობის შეფასებისას აღმოჩნდა,რომ საშვილოსნოს ყელი არისმკვრივი, მიქცეულია გავის ძვლისაკენ, მისი სიგრძე 2სმ-ია და გახსნილია 1 სმზე;ამასთანავე წინამდებარე ნაყოფის თავი მდებარეობს -1დონეზე.ჩამოთვლილთაგან რამდენქულიანი იქნებოდა შეფასება ბიშოპის სქემით?",
        "option1": "4ქულა",
        "answer": "6ქულა",
        "option2": "ქულა",
        "option": "5ქულა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი არ წარმოადგენს ახალშობილის აპგარისსქემით შეფასების კომპონენტს?",
        "option1": "კანის ფერი",
        "option2": "კუნთების ტონუსი",
        "answer": "სხეულის ტემპერატურა",
        "option3": "გულისცემის სიხშირე",
        "option": "სუნთქვის სიხშირე"
    },
    {
        "question": "მშობიარის ორსულობის ვადა შეესაბამება 38კვირას.ჩამოთვლილთაგანროგორ მშობიარობასთან გვაქვს საქმე?",
        "option1": "ნაადრევ მშობიარობასთან",
        "answer": "დროულ მშობიარობასთან",
        "option2": "ვადაგადაცილებულ მშობიარობასთან",
        "option": "ინდუცირებულ მშობიარობასთან"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,რომელი დებულება არ შეესაბამება მჯო-ის მიერმოწოდებულ ფიზიოლოგიური მშობიარობის განმარტებას?",
        "option1": "მშობიარობის პროცესი უნდა დაიწყოს თვითნებურად",
        "option2": "ორსულობის ვადა უნდა შეესაბამებოდეს37-41/6 კვირას",
        "answer": "მშობიარობა უნდა წარიმართოს ეპიდურალური ანესთეზიით",
        "option": "ნაყოფის წინმდებარე ნაწილი უნდა იყოს თავი"
    },
    {
        "question": "მშობიარის ანამნეზის შეკრებისას გამოირკვა,რომ მისი პარიტეტი 3-ისტოლია.ჩამოთვლილთაგან, რომელ მონაცემს შეეაბამება ეს ინფორმაცია?",
        "option1": "მიმდინარე ორსულობა III",
        "option2": "მიმდინარე მშობიარობა III",
        "option": "მიმდინარე მშობიარობაII",
        "answer": "მიმდინარე მშობიარობა IV"
    },
    {
        "question": "სამანო ანამნეზის შეკრებისას გამოირკვა, რომ მშობიარის პარიტყ 2-ისტოლია,ხოლო გრავიდიტყ კი 5. ჩამოთვლილთაგან, რომელი ორსულობა დარომელი მშობიარობაა ამჟამინდელი მშობიარობა?",
        "option1": "მშობიარობა II და ორსულობა V",
        "option2": "მშობიარობა III და ორსულობა VI",
        "answer": "მშობიარობა III და ორსულობა V",
        "option": "მშობიარობა II და ორსულობა V"
    },
    {
        "question": "სავარაუდოდ ჩამოთვლილთაგან რომელ ფაქტორს ეკუთვნის წამყვანი როლიმშობიარობის პროცესის ინიცირებაში?",
        "option1": "დედისმიერ ოქსიტოცინს",
        "option2": "დედისმიერ პროსტაგლანდინებს",
        "answer": "ნაყოფისმიერ პროსტაგლანდინებს",
        "option": "ესტროგენ/პროგესტერონის ბალანსის შეცვლას"
    },
    {
        "question": "სავარაუდოდ ჩამოთვლილთაგან რომელ ფაქტორს ეკუთვნის წამყვანი როლიმშობიარობის პროცესის განვითარებაში?",
        "option1": "ფეტალურ ოქსიტოცინს",
        "option2": "ფეტალურ პროსტაგლანდინებ",
        "answer": "დედისმიერ პროსტაგლანდინებს",
        "option": "სამშობიარო დომინანტას"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი მშობიარობისწინა ნიშანი მიუთითებსყველაზე ნათლად მშობიარობის პროცესის მოახლოებას?",
        "option1": "საშოდან ლორწოვანი საცობის გამოყიფა",
        "answer": "საშვილოსნოს ყელის მომწიფება",
        "option2": "საშვილოსნოს არარეგულარული შეკუმშვები",
        "option": "ჭიპის ამობურცვა"
    },
    {
        "question": "მიმღებში შემოსვლისას ორსული უჩივის საშოდან მცირე რაოდენობითსისხლოვან-ლორწოვან გამონადენს,შეტევითი ხასიათის არარეგულაულ ტკივილსმუცლის ქვედა არეში.ვაგინალური გასინჯვით საშვილოსნოს ყელი მიქცეულიაგავის ძვლისაკენ,გახსნილია 1 სმ-ზე,მისი სიგრძე 2სმ-ია,ხოლო კონსისთენციამორბილო.ჩამოთვლილთაგან რომელი დიაგნოზი შეესაბამება აღწერილსიტუაციას?",
        "option1": "მშობიარობის Iპერიოდი",
        "option2": "მოსალოდნელი მშობიარობა",
        "answer": "ცრუ მშობიარობა",
        "option": "პათოლოგიური პელიმინარული პერიოდი"
    },
    {
        "question": "ორსულის საშომხრივი გასინჯვის მონაცემებია:საშვილოსნოს ყელიცენტრირებული,გახსნილი 2 სმ-ზე.ყელის სიგრძე 1 სმ,კონისტენციამორბილო,ნაყოფის თავი იმყოფება(-1)დონეზე.ჩამოთვლილთაგან ქულათა რარაოდენობა შეესაბამება აღწერილი ვაგინალური მდგომარეობის ციფრულმონაცემს, განსაზღვრულს ბიშოპის სქემით?",
        "option1": "8ქულა",
        "option2": "9ქულა",
        "option": "6ქულ",
        "answer": "7ქულა"
    },
    {
        "question": "მშობიარეს აღენიშნება რეგულარული სამშობიარო მოქმედება,10წთ-ში 2შეტევა 20-25 წმ-ის ხანგრძლივობით.ვაგინალურად:საშვილოსნოს ყელიგადასწორებულია ,გახსნილია 2 სმ-ზე,წინმდებარე ნაყოფისთავი_2დონეზეა.ჩამოთვლილთაგან,მშობიარობის რომელი პერიოდი შეესაბამებააღწერილ მდგომარეობას?",
        "option1": "მშობიარობის Iპერიოდის აქტიური ფაზა",
        "answer": "მშობიარობის I პერიოდის ლატენტური ფაზა",
        "option2": "მშობიარობის I პერიოდი",
        "option": "მშობიარობის I პერიოდის შენელების ფაზა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, მშობიარობის რომელ პერიოდში იხსნება საშვილოსნოსყელი 3-დან 10 სმ-მდე?",
        "option1": "მშობიარობის I პეროდში",
        "option2": "მშობიარობის I პერიოდის ლატენტურ ფაზაში",
        "answer": "მშობიარობის I პერიოდის აქტიურ ფაზაში",
        "option": "მშობიარობის I პერიოდის შენელების ფაზაში"
    },
    {
        "question": "მჯო-ის განმარტებით ჩამოთვლილთაგან, რომელი ნიშნის არსებობამიუთითებს მშობიარობის დასაწყისს?",
        "answer": "10 წთ-ში 1>= სამშობირო შეტევა 20წმ-ის>= ხანგრძლივობის",
        "option1": "შეტევითი ხასიათის რეგულარული ტკივილი მუცლის ქვედა არეში",
        "option2": "სანაყოფო წყლების დაღვრა",
        "option": "საშოდან ლორწოვან-სისხლოვანი გამონადენი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან ,რომელი სტრუქტურა არ მონაწილებს რბილისამშობიარო გზების ფორმირებაში?",
        "option1": "საშვილოსნოს ქვედა სეგმენტი",
        "answer": "ზეყელი",
        "option2": "საშვილოსნოს ყელი",
        "option": "საშო"
    },
    {
        "question": "მშობიარობის I პერიოდში საშვილოსნოს შეკუმშვის ტალღაჩამოთვლილთაგან რომელი პრინციპით ვრცელდება?",
        "option1": "შეკუმშვა იწყება პეისმეიკერულ ზონაში",
        "option2": "შეკუმშვა ცირკულარულად ვრცელდება ფუძიდან ქვედა სეგმენტისაკენ",
        "answer": "შეკუმშვა ვრცელდება სამმაგი დაღმავალი გრადიენტის პრინციპით",
        "option": "შეკუმშვა იწყება ერთ-ერთი კვერცხსავალი მილის კუთხეში"
    },
    {
        "question": "მშობიარობის I პერიოდში ქვემთჩამოთვლილთაგან, რა წარმოადგენსსაშვილოსნოს ყელის გახსნის განმაპირობებელ ზევიდან ქვევით მიმართულძალას?",
        "option1": "კონტრაქცია",
        "option2": "რეტრაქცია",
        "answer": "სანაყოფო ბუშტი",
        "option": "დისტრაქცია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან, რომელი შეესაბამება ნულლიპარა_ს მშობიარობის Iპერიოდის საშუალო ხანგრძლივობას?",
        "option1": "18-20 საათი",
        "answer": "10-12საათი",
        "option2": "6-8 საათი",
        "option": "8-10 საათი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან, რომელ ტიპს მიეკუთვნება მშობიარობის დროსსანაყოფე ბუშტის მთლიანობის დარღვევა საშვილოსნოს ყელის სრულგახსნამდე?",
        "option1": "ნაადრევს",
        "answer": "ადრეულს",
        "option2": "დროულს",
        "option": "არადროულს"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან,როდის ითვლება ნორმად სანაყოფო ბუშტისმთლიანობის დარღვევა?",
        "option1": "სამშობიარო მოქმედების დაწყებისთანავე",
        "option2": "ჭინთვების დაწყებისთანავე",
        "answer": "საშვილოსნოს ყელის სრული გახსნისს",
        "option": "მშობიარობის აქტიური ფაზის დაწყწბისას"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან,რომელი წარმოადგენს მშობიარობის I პერიოდისმონიტორინგის ყველაზე ეფექტურ ფორმას?",
        "option1": "ნაყოფის გულისცემის მონიტორინგი",
        "option2": "ვაგინალური სტატუსის მონიტორინგი",
        "option": "მუდმივი ელექტრონული მონიტორინგი",
        "answer": "პარტოგრამით მონიტორინგი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან, რომელი მახასიათებელი არ შეესაბამებაპარტოგრამის მნიშვნელობას?",
        "option1": "მშობიარობის მონიტორინგის ზუსტი მეთოდია",
        "answer": "მშობიარობის მონიტორინგის რთული მეთოდია",
        "option2": "მშობირობის მართვის ეფექტური მეთოდია",
        "option": "დედისა და ნაყოფის ერთიანი მონიტორინგის მეთოდია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან, რის ასახვა ვერ ხერხდება პარტოგრამისსაშუალებით?",
        "option1": "სამშობიარო მოქმედების პათოლოგიის",
        "answer": "მშობიარობის IIპერიოდის პათოლოგიის",
        "option2": "ნაყოფის გულისცემის პათოლოგიის",
        "option": "ნაყოფის წინმსვლელობის პათოლოგიის"
    },
    {
        "question": "მშობიარის საშოსმხრივი გასინჯვით დადგინდა საშვილოსნოს ყელის სრულიგახსნა,წინამდებარე ნაყოფის თავი იმყოფება 0 დონეზე.ქვემოთჩამოთვლილთაგანმშობიარობის რომელ პერიოდს შეესაბამება აღწერილი ვაგინალური სტატუსი?",
        "option1": "მშობიარობის I პერიდის ბოლოს",
        "option2": "მშობიარობის II პერიოდის დასაწყისს",
        "answer": "მშობიარობის IIპერიოდის პასიურ ფაზას",
        "option": "მშობიარობის IIპერიდის აქტიურ ფაზას"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან, დროის რა მონაკვეთითაა ლიმიტიებულიმშობირობის II პერიდის ხანგრძლივობა?",
        "option1": "0,5-1საათი",
        "option2": "1-2საათი",
        "option": "2-3საათი",
        "answer": "3საათი და მეტი"
    },
    {
        "question": "მშობიარის ვაგინალური გასინჯვით აღმოჩნდა, რომ ნაყოფის თავისისრისებური ნაკერი იმყოფება მარჯვენა ირიბ ზომაში,ხოლო მცირეყიფლიბანდი წინ და მარცხნივ.ქვემოთჩამოთვლილთაგან, მშობიარობისბიომექანიზმის რომელ მომენტს შეესაბამება ნაყოფის თავის ასეთიმდგომარეობა?",
        "option1": "II მომენტს",
        "answer": "I მომენტს",
        "option2": "III მომენტს",
        "option": "IV მომენტს"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან, რომელი ფაქტორი არ წარმოადგენს სამშობიაროარხში ნაყოფის თავის წინმსვლელობის პროცესში დამხმარე საშუალებას?",
        "option1": "ნაყოფის თავის კონფიგურაცია",
        "option2": "მენჯის ძვლების გამწევადობა",
        "answer": "სანაყოფე გარსების დარღვევა",
        "option": "მშობიარობის ბიომექანიზმი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან ,რომელია ის ჰიპომოხლიონი, რომლისსაშუალებითაც ხორციელდება მშობიარობის ბოიმექანიზმის IIIმომენტი,ნაყოფისკეფით წინმდებარეობის წინა სახის დროს?",
        "option1": "კეფქვეშა ბორცვი",
        "answer": "კეფქვეშა ფოსო",
        "option2": "წარბსაყარი",
        "option": "ენისქვეშა ძვალი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი რომელი ორინტირის მდებარეობით სპინალური ხაზისმიმართ ისაზღვრება ნაყოფის თავის წინმსვლელობა ნაყოფის კეფითწინმდებარეობის წინა სახით მშობიარობისას?",
        "answer": "მცირე ყიფლიბანდი",
        "option1": "დიდი ყიფლიბანდი",
        "option2": "წინა თხემი",
        "option": "უკანათხემი"
    },
    {
        "question": "კეფით წინმდებარეობის წინა სახით მშობიარობის ბიომექანიზმის IVმომენტის დროს ნაყოფის თავის გარეგანი ბრუნის პარალელურად რა ქმედებასახორციელებს ნაყოფი?",
        "answer": "მხრების შინაგანი ბრუნვა",
        "option1": "ხერხემლის წელის ნაწილის გვერდითი მოხრა",
        "option2": "ხერხემლის კისრის ნაწილის გვერდითი მოხრა",
        "option": "დუნდულოების შინაგანი ბრუნვა"
    },
    {
        "question": "მშობიარობის პროცესში ქალის აბდომინალური გასინჯვით წინამდებარენაყოფის თავის მდებარეობა შეფასდა,როგორც2/5.ქვემოთჩამოთვლილთაგან,რომელი ინფორმაცია შეესაბამება ნაყოფის თავის ასეთ მდებარეობას?",
        "option1": "ნაყოფის თავი მოძრავია მენჯის შესავლის ზევით",
        "answer": "ნაყოფის თავი მენჯის ღრუშია",
        "option2": "ნაყოფის თავი მენჯის გამოსავალშია",
        "option": "ნაყოფის თავი ფიქსირებულია მენჯის შესავალში"
    },
    {
        "question": "ჭინთვების დროს ნაყოფის თავი პერიოდულად ჩნდება სასქესონაპრალში, ჭინთვის შემდეგ კი ისევ იმალება. ქვემოთჩამოთვლილთაგან,მშობიარობის ბიომექანიზმის რომელ მომენტს შეესაბამება აღწერილიმდგომარეობა კეფით წინმდებარეობის წინა სახით მშობიარობისას?",
        "answer": "Iმომენტს",
        "option1": "IIმომენტს",
        "option2": "IIIმომენტს",
        "option": "IV მომენტს"
    },
    {
        "question": "ჭინთვის დროს შორისზე დაკვირვებისას ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელინიშანი არ გამოდგება ნაყოფის თავის წინმსვლელობის დასადგენად?",
        "option1": "შორისის გამობერვა",
        "option2": "სწორი ნაწლავის ხვრელი ღიაება",
        "option": "საშოს ნაპრალის ღიაება",
        "answer": "პისკაჩეკის (რიტგენის)ნიშანი"
    },
    {
        "question": "მშობიარობის II პერიოდის მართვისას შორისის ჩახევის პროფილაქტიკისმიზნით ქვემოთჩამოთვლილთაგან, რომელი ტაქტიკა უნდა აირჩიოს მეანმაან ბებიაქალმა?",
        "option1": "შორისის დაცვა",
        "option2": "'ხელის არ ხლების' პოლიტიკა",
        "option": "სამეანო ხელდახმარება",
        "answer": "მშობიარის ინფორმირებული არჩევანი"
    },
    {
        "question": "მშობიარობის რომელი პერიოდი იწყება ნაყოფის დაბადების შემდეგ?",
        "answer": "მომყოლის გამოძევების პერიოდი",
        "option1": "მშობიარობისშემდგომი პერიოდი",
        "option2": "მშობიარობის IV პერიოდი",
        "option": "ნაყოფის დაბადების შემდგომი პერიოდი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რით არის ყველაზე უფრო შესაძლებელი ავხსნათ ნაყოფისდაბადების შემდეგ მომყოლის მოცილება?",
        "option1": "რეტროპლაცენტარული ჰემატომას წარმოქმნა",
        "answer": "საშვილოსნოს რეტრექცია",
        "option2": "სპონგიოზური შრის ატროფია",
        "option": "ღუზისებრი ხაოების ატროფია"
    },
    {
        "question": "მომყოლის მოცილების შემდეგ საშოდან გამოჩნდა მომყოლის ქვედა კიდე.ჩამოთვლილთაგან, რომელი წესით განხორციელდა მომყოლის მოცილებსსაშვილოსნოს კედლიდან?",
        "option1": "შულცეს წესით",
        "answer": "დუნკანის წესით",
        "option2": "რეტროპლაცენტარული ჰემატომას წარმოქმნის წესით",
        "option": "შრედერის წესით"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,რით ვერ ავხსნით სისხლისდენის შეჩერებასდა სისხლისდანაკარგის მინიმიზაციას მომყოლის გამოძევების შემდეგ?",
        "option1": "საშვილოსნოსრეტრაქცია,რომელიც გრძელდება მომყოლის გამოძევების შემდეგ",
        "option2": "საშვილოსნოს სისხლძარღვების მიჭყლეტა სპირალური ბოჭკოებით",
        "option": "სპირალური არტერიების აგებულების თავისებურება",
        "answer": "მოცირკულირე სისხლის მოცულობის კომპენსატორული გაზრდა"
    },
    {
        "question": "ნაყოფის დაბადებიდან 30 წუთის შემდეგ მომყოლი არ არის გამოძევებული. სისხლის დანაკარგი 100მლ-მდე. ჩამოთვლილთაგან, რომელი წარმოადგენსყველაზე დასაბუთებულ პირველესაწყის ქმედებას?",
        "option1": "მომყოლის მოცილება აბულაძის მეთოდით",
        "option2": "მოცდითი ტაკტიკის განხორციელების გაგრძელება",
        "option": "მომყოლის მოცილება კრედე-ლაზარევიჩის მეთოდით",
        "answer": "მომყოლის მოცილების ნიშნების დადგენა"
    },
    {
        "question": "მომყოლის გამოძევების შემდეგ, ჩამოთვლილთაგან სისხლისდენისკონტროლირების რომელი მექანიზმის განხორციელებაა დამოკიდებულისაშვილოსნოს ეფექტურ შეკუმშვის უნარზე?",
        "option1": "თრომბწარმოქმნა წვრილ სისხლძარღვებში",
        "option2": "საშვილოსნოს არტერიების დისტალური ნაწილების თავისებური სტრუქტურა",
        "answer": "ირიბი ბოჭკოებით სისხლძარღვებზე ზეწოლა",
        "option": "მოცირკულირე სისხლის მოცულობის კომპენსატორული გაზრდა"
    },
    {
        "question": "სისხლის დანაკარგის მინიმიზაციის და შემდგომი სისხლისდენისპროფილაქტიკის მიზნით ჩამოთვლილთაგან, რომელია ყველაზე დასაბუთებულიპირველსაწყისი ქმედება მშობიარობის III პერიოდის მართვისას?",
        "option1": "ჭიპლარის კონტროლირებადი ტრაქცია",
        "option2": "მომყოლის დაბადების შემდეგ უტეროტონიკების ინტრავენური შეყვანა",
        "option": "შარდის ბუშტის კატეტერიზაცია ნაყოფის დაბადების შემდეგ",
        "answer": "უტეროტონიკების კუნთში შეყვანა ნაყოფის დაბადების შემდეგ"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,რომელია მშობიარობის III პერიოდის მართვის მოცდითიტაქტიკის ერთ-ერთი შემადგენელი ნაბიჯი?",
        "option1": "ჭიპლარის კონტროლირებადი დაქაჩვა",
        "option2": "საშვილოსნოს გარეგანი მასაჟი",
        "option": "ოქსიტოცინის კუნთში შეყვანა ნაყოფის დაბადების შემდეგ",
        "answer": "შარდის ბუშტის კატეტერიზაცია ნაყოფის დაბადების შემდეგ"
    },
    {
        "question": "მშობიარობის თვითნებური დაწყებისათვის, ჩამოთვლილთაგან მშობიარობისI პერიოდის მართვის რომელი ტექნოლოგია არის ყველაზე ეფექტური?",
        "option1": "ოყნის გაკეთება",
        "option2": "სანაყოფე გარსების მთლიანობის დარღვევა",
        "answer": "თანმხლები პირის დასწრება",
        "option": "ინტრავენურად ოქსიტოცინის ინფუზია"
    },
    {
        "question": "მშობიარისათვის სითხის და საკვების შეზღუდვა მშობიარობის I პერიოდში,ჩამოთვლილთაგან, რომელი გართულების განვითარების მიზეზი შეიძლებაგახდეს?",
        "option1": "კუჭის შიგთავსის ასპირაცია",
        "option2": "მენდელსონის სინდრომის განვითარება",
        "option": "კუჭის შიგთავსის რეგურგიტაცია",
        "answer": "სამშობიარო მოქმედების სისასტე"
    },
    {
        "question": "მშობიარობის II პერიოდის მართვას ვერტიკალურ პოზიციაში,ჩამოთვლილთაგან რა უპირატესობა გააჩნია ლითოტომიურ პოზიციასთანშედარებით?",
        "option1": "ზრდის მშობიარობის II პერიოდის ხანგრძლივობას",
        "option2": "ზრდის ეპიზიოტომიის ჩატარების აუცილებლობას",
        "answer": "ზრდის Vწთ-ზე 7ქულაზე > შეფასებულ ახალშობილთა რაოდენობას",
        "option": "ზრდის ოპერაციული მშობიარობის სიხშირეს"
    },
    {
        "question": "მშობიარობის II პერიოდის პასიური ფაზის აქტიური მართვას,ჩამოთვლილ-თაგან რა ერთადერთი უპირატესობა გააჩნია პასიური ფაზის მოცდითმართვასთან შედარებით?",
        "option1": "ამცირებს დეცელერაციათა სიხშირეს",
        "option2": "ამცირებს მშობიარის დაღლილობას",
        "option": "ამცირებს ჭინთვების ხანგრძლივობას",
        "answer": "ამცირებს მშობიარობის ხანგრძლივობას"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან,რომელია მშობიარობის IIპერიოდის მართვის ისფორმა,რომელიც ამცირებს ნაყოფის ჟანგბადით მომარაგებას?",
        "answer": "ჭინთვების მართვა რუტინულად ლითოტომიურ პოზიციაში",
        "option1": "პასიური ფაზის მოცდითი მართვა",
        "option2": "II პერიოდის მართვა ვერტიკალურ პოზიციაში",
        "option": "II პერიოდის მართვა გვერდზე მწოლიარე პოზიციაში"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,რომელი წარმოადგენს მშობიარობის პროცესში საკვებისადა სითხის აკრძალვის ჩვენებას?",
        "option1": "სამშობიარო მოქმედების სისუსტე",
        "answer": "მენდელსონის სინდრომის განვითარების რისკი",
        "option2": "საშვილოსნოს ყელის დისტოცია",
        "option": "შარდში კეტოსხეულების არსებობა"
    },
    {
        "question": "მშობიარობის II პერიოდის ხანგრძლივობამ გადააჭარბა 2საათიან დროისლიმიტს. დედისა და ნაყოფის მდგომარეობა დამაკმაყოფილებელია,ნაყოფისთავის წინმსვლელობა მიმდინარეობს შეუფერხებლად. ჩამოთვლილთაგან,რომელია ყველაზე უფრო დასაბუთებული ქმედება?",
        "option1": "პასიური ფაზის აქტიური მართვა",
        "option2": "სამშობიარო მოქმედების სტიმულაცია",
        "answer": "პასიური ფაზის მოცდითი მართვა",
        "option": "ჭინთვა სუნთქვის შეკავებით"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელია ეპიზიოტომიის წარმოების მკაცრი სამედიცინოდა არა რუტინული ჩვენება?",
        "option1": "პირველი მშობიარობა",
        "option2": "ნაადრევი მშობიარობა",
        "option": "შორისის მოსალოდნელი ჩახევა",
        "answer": "მშობიარობის სასწრაფო დამთვრების აუცილებლობა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რა უპირატესობა გააჩნია ეპიზიოტომიის რუტინულგამოყენებას სამედიცინო ჩვენებით მის გამოყენებასთან შედარებით?",
        "option1": "მცირდება შორისის ტრავმათა სიხშირე",
        "answer": "მცირდება წინა ჩახევათა სიხშირე",
        "option2": "მცირდება გართულებათა სიხშირე",
        "option": "მცირდება ნაკერის დადების საჭიროება"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი წარმოადგენს ნაყოფის გულისცემის მუდმივიელექტრონული მონიტორინგის დედისმხრივ ჩვენებას მშობიარობის პროცესში?",
        "option1": "მცირეწყლიანობა",
        "option2": "მრავალწყლიანობა",
        "answer": "სანაყოფო წყლების ნაადრევი დაღვრა",
        "option": "მეკონიალური სანაყოფო წყლები"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი წარმოადგენს ნაყოფის გულისცემის მუდმივიელექტრონული მონიტორინგის ინტრანატალურ ჩვენებას მშობიარობისპროცესში?",
        "option1": "ვადაგადაცილება",
        "option2": "გადატანილი საკეისრო კვეთა",
        "option": "პრეეკლამპსია",
        "answer": "ეპიდურალური გაუტკივრება"
    },
    {
        "question": "მშობიარობის პროცესში მუდმივი კტგ-ით შემდეგი მონაცემები გამოვლინდა:ნაყოფის ბაზალური რითმი-100,ვარიაბელობა-5დარტყმა/წთ-ში, გვიანიდეცელერაციები. ჩამოთვლილთაგან რომელია ყველაზე უფრო დასაბუთებულიპირველსაწყისი ქმედება?",
        "option1": "სასწრაფო მომშობიარება",
        "option2": "მშობიარის სხეულის პოზიციის შეცვლა",
        "answer": "ნაყოფის თავის კანიდან სისხლის აღება",
        "option": "კტგ მონიტორინგის გაგრძელება"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ახალშობილის მოვლის რომელი ნაბიჯი წარმოადგენსახალშობილის ინფექციისაგან დაცვის საუკეთესო საშუალებას?",
        "option1": "გამშრალება",
        "option2": "სასუნთქი გზების სანაცია",
        "answer": "კანით-კანთან კონაქტი",
        "option": "ჭიპლარის დამუშავება"
    },
    {
        "question": "ნეონატალური მოვლის განხორციელებისას ჩამოთვლილთაგან, რომელიპროცედურა წარმოადგენს ინფექციის პროფილაქტიკის ყველაზე მარტივ და ეფექტურსაშუალებას?",
        "answer": "ხელის დაბანა",
        "option1": "ჭიპლარის ტაკვის ანტისეპტიკებით დამუშავება",
        "option2": "უცხო პირთან კონტაქტის შეზღუდვა",
        "option": "ანტიბიოტიკოპროფილაქტიკის ჩატარება"
    },
    {
        "question": "მშობიარობისათვის სამშობიარო ოთახის მომზადებისას ჩამოთვლილთაგან,როგორი უნდა იყოს ოთახის ტემპერატურის ოპტიმალური მაჩვენებელი?",
        "option1": "22-230ჩ",
        "option2": "23-250ჩ",
        "answer": "25-280ჩ",
        "option": "20-250ჩ"
    },
    {
        "question": "ახალშობილის დაბადებისთანავე მისი გამშრალება ჩამოთვლილთაგან,რომელი მიზნის განხორციელებას არ ემსახურება?",
        "option1": "სითბური დაცვა",
        "option2": "სითბოს გაცემის პროფილაქტიკა",
        "option": "დამოუკიდებელი სუნთქვის დაწყება",
        "answer": "საცხის მოშორება"
    },
    {
        "question": "ახალშობილის დაბადებისთანავე აწონვისას, ჩამოთვლილთაგან სითბოსგაცემის რომელი გზის საშუალებით დაკარგავს ყველაზე მეტად სითბოსახალშობილი?",
        "option1": "აორთქლება",
        "answer": "გამტარობა",
        "option2": "გამოსხივება",
        "option": "კონვექცია"
    },
    {
        "question": "ახალშობილის ტემპერატურა დაბადებიდან 30 წუთის შემდეგ 36,0 გრადუსისტოლია.ჩამოთვლილთაგან, ახალშობილის რომელი პათოლოგიის განვითარების მიზეზიშეიძლება გახდეს პირველ რიგში აღნიშნული ფაქტი?",
        "option1": "რესპირატორული დისტრესი",
        "answer": "ჰიპოგლიკემია",
        "option2": "ჰიპოქსია",
        "option": "აციდოზი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,ახალშობილის მოვლის რომელი ნაბიჯი წარმოადგენსსითბური ჯაჭვის შემადგენელ კომპონენტს?",
        "option1": "ახალშობილის შეფასება",
        "option2": "სასუნთქი გზების სანაცია",
        "option": "თვალების პროფილაქტიკური დამუშავება",
        "answer": "ადრეული ძუძუთი კვება"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,რა უპირატესობა გააჩნია ახალშობილის მჭიდრო შეხვევასთავისუფალ ჩაცმასთან შედარებით?",
        "option1": "იცავს ინფექციისაგან",
        "option2": "იცავს ჰიპოთერმიისაგან",
        "answer": "იცავს გაღვიძებისაგან",
        "option": "იცავს იშვიათად კვებისაგან"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, შეფასების რომელი კომპონენტის საშუალებით არ ხდებაახალშობილის შეფასება დაბადებისთანავე?",
        "option1": "ტონუსი",
        "option2": "კანის ფერი",
        "answer": "რეფლექსები",
        "option": "სუნთქვა"
    },
    {
        "question": "ახალშობილის დაბადებისთანავე ერთობლივად-სითბური დაცვის,ძუძუთიკვების,ინფექციის პროფილაქტიკის და ნათესაური კავშირების დასმყარებლად,ჩამოთვლილთაგან,ახლშობილის მოვლის რომელი ნაბიჯი ემსახურება ამ მიზნისგანხორციელებას?",
        "option1": "გამშრალება",
        "option2": "ძუძუთი კვება",
        "answer": "კანით-კანთან კონტაქტი",
        "option": "პროფილაქტიკური ღონისძიებანი"
    },
    {
        "question": "საკეისრო კვეთით მომშობიარების შემთხვევაში,ჩამოთვლილთაგან რომელიღონისძიების განხორციელება უზრუნველყოფს ყველაზე უკეთ სითბური ჯაჭვისურღვევობას?",
        "option1": "ახალშობილის მჭიდროდ შეფუთვა",
        "option2": "ახალშობილის მოთავსება კიუვეზში",
        "option": "ახალშობილის მოთავსება სითბური გამათბობლის ქვეშ",
        "answer": "ახალშობილის მოთავსება მამის გულმკერდზე"
    },
    {
        "question": "ახალშობილის დაბადებისთანავე სისხლისდენის პროფილაქტიკის მიზნითჩამოთვლილთგან, რომელი მედიკამენტის დანიშვნა არის ყველაზე მეტადმიზანშეწონილი?",
        "option1": "ვიკასოლის",
        "answer": "ვიტამინი K",
        "option2": "ვერცხლის ნიტრატის",
        "option": "კალციუმის გლუკონატის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, დაბადებიდან რამდენ ხანში უნდა განხორციელდესახალშობილის სრულყოფილი დათვალიერება,აწონვა და გაზომვა?",
        "option1": "დაბადებისთანავე",
        "option2": "1 საათში",
        "answer": "2 საათში",
        "option": "6 საათში"
    },
    {
        "question": "დროული ახალშობილი დაბადებისთანავე გამშრალების პროცესში შეფასდანაყოფისგულისცემის სიხშირე იყო 120,სუნთქვა ადექვატური,კანის ფერი ერთ წუთშივარდისფერი.ჩამოთვლილთაგან,როგორი უნდა იყოს სამედიცინო პერსონალისპირველსაწყისი ქმედება?",
        "option1": "ახალშობილის აწონვა",
        "option2": "ახალშობილის ჩაცმა",
        "option": "სასუნთქი გზების სანაცია",
        "answer": "კანით-კანთან კონტაქტი"
    },
    {
        "question": "ნორმალური ახალშობილი დაბადებისთანავე მოთავსდა დედის გულ-მკერდზე.დაბადებიდან 30 წუთის შემდეგ მისი ტემპერატურა იყო 36.2 გრადუსი,ჩამოთვლილთაგან,რა შესაძლებელია ყველაზე მეტად გამხდარიყო ამის მიზეზი?",
        "option1": "სამშობიარო ოთახის ტემპერატურა 23 გრადუსი",
        "option2": "შიშველი ახაშობილის მოთავსება დედის გულ-მკერდზე",
        "answer": "ახალშობილის შეფუთვა დაბადებიდან 20 წუთის შემდეგ",
        "option": "გამათბობლის ქვეშ ახალშობილის მოთავსება 2 საათის შემდეგ"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, დაბადებიდან რამდენ ხანში არის სასურველიახალშობილის დაბანა?",
        "option1": "დაბადებისთანავე",
        "option2": "1 საათში",
        "option": "2 საათში",
        "answer": "6საათში"
    },
    {
        "question": "ახალშობილის დამაკმაყოფილებელი მდგომარეობისას, დაბადებიდან რამდენიხნის შემდეგ არის ყველაზე ოპტიმალური ჭიპლარის გადაკვეთა?",
        "option1": "დაბადებისთანავე",
        "answer": "პირველი წუთის განმავლობაში",
        "option2": "2 წუთის შემდეგ",
        "option": "ჭიპლარში პულსაციის შეწყვეტის შემდეგ"
    },
    {
        "question": "მშობიარობიდან დროის რა მონაკვეთში გამოუვლინდება დედის გულმკერდზემოთავსებულ ახალშობილს ძუძუს წოვის მზაობის ნიშნები?",
        "answer": "15-55 წთ.",
        "option1": "15-20წთ.",
        "option2": "5-15წთ.",
        "option": "40-60წთ."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,რა შემთხვევაში არ არის მიზანშეწონილი ადრეულიძუძუთი კვების განხორციელება?",
        "option1": "ახალშობილს პირი ფართედ აქვს გაღებული",
        "option2": "ახალშობილი მიცოცავს ძუძუსაკენ",
        "option": "ახალშობილი ეხება ძუძუს",
        "answer": "ახალშობილი არ უყურებს ძუძუს"
    },
    {
        "question": "ჩამოთთვლილთაგან,რომელი ფუნქციის განხორციელებას ითვალისწინებსახალშობილის შეფასება აპბგარის სქემით?",
        "option1": "დაბადებისთანავე ახალშობილის მდგომარეობის კლასიფიცირებას",
        "option2": "რეანიმაციის ჩატარების ჩვენების განსაზღვრას",
        "answer": "ჩატარებული რეანიმაციის ეფექტურობის შეფასებას",
        "option": "დაბადებისთანავე ახალშობილის შეფასებას"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი პროცესის მაჩვენებელია სამშობიარო ტკივილი?",
        "option1": "მშობიარობის გართულებული მიმდინარეობის",
        "answer": "ფიზიოლოგიური მშობიარობის პროგრესის",
        "option2": "მშობიარის ფსიქოემოციონალური მდგომარეობის",
        "option": "ნაყოფის არასწორი მდებარეობის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,რომელია ტკივილის პროდუცირების მიზეზი მშობიარობის Iპერიოდში?",
        "option1": "საშვილოსნოს შეკუმშვები",
        "option2": "მუცლის წინა კედლის შეკუმშვები",
        "option": "საშვილოსნოს ყელის შეკუმშვები",
        "answer": "საშვილოსნოს ქსოვილების იშემია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ფაქტორი განაპირობებს ტკივილის პროდუცირებასმშობიაობის II პერიოდში?",
        "option1": "საშვილოსნოს მექანორეცეპტორების დაჭიმვა",
        "option2": "საშვილოსნოს ყელის მექანორეცეპტორების დაჭიმვა",
        "option": "მრგვალი იოგების დაჭიმვა",
        "answer": "მენჯის ფსკერის დაჭიმვა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,რომელი ნერვის საშულებით გადაეცემა მშობიარობისპროცესში აღძრული ვისცერალური ტკივილი ზურგის ტვინს?",
        "option1": "თ7",
        "option2": "თ8",
        "option": "2",
        "answer": "1"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ტკივილის რომელ ტიპს მიეკუთვნება ტკივილი,რომელიცმშობიარობის II პერიოდში აღიძვრება?",
        "option1": "ვისცერალურს",
        "option2": "სომატურს",
        "answer": "კომბინირებულს",
        "option": "ირადიაციულს"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,სამშობიარო ტკივილის რომელი მავნე შედეგითშესაძლებელია ავხსნათ მშობიარის რესპირატორული ალკალოზის განვითარება?",
        "option1": "კატექოლამინების გამოყოფა",
        "answer": "ჰიპერვენტილაცია",
        "option2": "ეპინეფრინის გამოყოფა",
        "option": "ფსიქოლოგიური ტრავმა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,რომელი წარმოადგენს სამშობიარო ტკივილის მართვისარაფარმაკოლოგიური მიდგომის მიზანს?",
        "option1": "სამშობიარო ტკივილის გაქრობა",
        "option2": "სამშობიარო ტკივილის შემცირება",
        "option": "ფსიქოემოცინალური დახმარება",
        "answer": "ტანჯვის პრევენცია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილვთაგან, მშობიარობის დროს გამოყენებული რომელი ჩარევაზრდის ყველაზე მეტად ნაყოფისა და დედის დაინფიცირების რისკს სანაყოფოგარსების ნაადრევი დარღვევის შემთხვევაში?",
        "option1": "წყლის აბაზანა",
        "option2": "კანშიდა ინექციები",
        "option": "აკუპუნქტურა",
        "answer": "ვაგინალური გასინჯვა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,მშობიარობის პროცეში რომელი არაფარმაკოლოგიურიმეთოდის გამოყენების შემთხვევაში ყველზე მეტად არის გამოხატულიმშობიარის პრივატულობის და კომფორტის შეგრძნება?",
        "option1": "არომათერაპია",
        "option2": "აუდიოანალგეზია",
        "option": "მუსიკა",
        "answer": "შინაური გარემო"
    },
    {
        "question": "როგორია, მშობიარობის გაუტკივარების მიზნით გამოყენებული სტერილურიწყლის კანშიდა ინექციების მშობიარეზე ზემოქმედების ყველაზე უფრო შესაძლომექანიზმი?",
        "option1": "პლაცებო ეფექტი",
        "answer": "ენდორფინების გამოყოფა",
        "option2": "საკრალური ნერვის ბლოკადა",
        "option": "ლუმბალური ნერვის ბლოკადა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, მშობიარობის გაუტკივარების მიზნით ბიოლოგიურადაქტიურ წერტილებზე ზემოქმედების რომელ ტექნიკის განხორციელებითააშესაძლებელი აკუპრესურის ჩატარება?",
        "option1": "ნემსებით",
        "option2": "ელექტრული დენით",
        "option": "ლაზერით",
        "answer": "თითებით"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,მშობიარობის გაუტკივრების რომელი მედიკამენტოზურიმეთოდის გამოყენების შემთხვევაში მატულობს ნეონატალური რესპირატორულიდეპრესიის განვითარების რისკი?",
        "option1": "ინჰალაციური ნარკოზი",
        "answer": "კუნთშიდა ანალგეზია",
        "option2": "რეგიონალური ანალგეზია",
        "option": "პუდენდალური ანესთეზია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, მშობიარობის გაუტკივარების რომელი მედიკამენტოზურიმეთოდის გამოყენებისას იმყოფება მშობიარე ინსტრუმენტული მშობიარობისგანვითარების ყველაზე მეტი რისკის ქვეშ?",
        "option1": "ინჰალაციური ნარკოზი",
        "option2": "პარენტერალურად ოპიოიდები",
        "answer": "ეპიდურალური ანალგეზია",
        "option": "პუდენდალური ნერვის ბლოკადა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,რომელი გამონათქვამი არ შეესაბამება სამშობიაროტკივილის მართვის არაფარმაკოლოგიური მიდგომის არსს?",
        "option1": "არ გააჩნია გვერდითი მოვლენები",
        "option2": "უსაფრთხოა მშობიარისათვის",
        "option": "უსაფრთხოა ნაყოფისათვის",
        "answer": "მშობიარობას ხდის უმტკივნეულოს"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, როგორი მიდგომა არ შეიძლება იქნას გამოყენებულიარაფარმაკოლოგიური მეთოდებით მშობიარობის გაუტკივარებისას?",
        "option1": "კომბინაციური",
        "option2": "მონაცვლეობითი",
        "answer": "მუდმივი",
        "option": "ხანმოკლე"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, სამშობიარო ტკივილის მართვის რომელიარაფარმაკოლოგიური მეთოდის გამოყენებისათვის არის საჭირო მშობიარისწინასწარი ტრენინგი ორსულობის პერიოდში?",
        "option1": "აუდიოანალგეზია",
        "option2": "მასაჟი",
        "answer": "ჰიპნოზი",
        "option": "არომათერაპია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,რის საფუძველზე ღებულობს მშობიარეგადაწყვეტილებას მშობიარობის გაუტკივარების მეთოდის არჩევისას?",
        "option1": "საკუთარი სურვილის",
        "answer": "სრულყოფილი ინფორმირებულობის",
        "option2": "ანესთეზიოლოგის სურვილის",
        "option": "მეანის სურვილის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,მშობიარობის რომელი გართულებაა დამახასიათებელიმშობიარობის ეპიდურალური ანალგეზიით გაუტკივარების შემთხვევაში?",
        "option1": "საკეისრო კვეთის სიხშირის მატება",
        "option2": "ნაყოფის გულისცემის სიხშირის შეცვლა",
        "answer": "მშობიარის ცხელება",
        "option": "მშობიარის ძილიანობა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ორსულობის პერიოდში გატარებული რომელი ღონისძიებადაეხმარება ორსულს გააკეთოს თავისუფალი არჩევანი მშობიარობისგაუტკივარების მეთოდის გამოყენების შესახებ?",
        "answer": "განათლება ანტენატალური მოვლის პერიოდში",
        "option1": "სარეკლამო ბუკლეტების გაცნობა",
        "option2": "ანესთეზიოლოგის კონსულტაცია",
        "option": "მშობიარობის უმტკივნეულოდ წარმართვის სურვილი"
    },
    {
        "question": "მენსტრუალური ციკლის საშუალო ხანგრძლივობა არის?:",
        "option1": "22დღე",
        "option2": "25დღე",
        "answer": "28დღე",
        "option3": "35დღე",
        "option": "38დღე"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი ორგანო წარმოადგენს გონადოტროპინისმასტიმულირებელი ჰორმონების სამიზნეს ?",
        "option1": "საშვილოსნო",
        "answer": "საკვერცხეები",
        "option2": "ჰიპოთალამუსი",
        "option": "ფარისებრი ჯირკვალი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი ჰორმონებიდან რომელი არ მიეკუთვნება გონადოტროპულჰორმონებს?",
        "option1": "ფოლიკულომასტიმულირებელი ჰორმონი",
        "option2": "მალუთინირებელი ჰორმონი",
        "option": "ფოლიტროპინი",
        "answer": "ფოლიბერინი"
    },
    {
        "question": "რომელი ნივთიერება აკონტროლებს გონადოლიბერინების ციკლურსინთეზს?",
        "option1": "ჰონადოტროპული ჰორმონები",
        "option2": "პროლაქტინი",
        "answer": "საკვერცხის ჰორმონები",
        "option": "ნეირომედიატორები"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი ნივთიერების სეკრეციას და სინთეზსაკონტროლებს გონადოლიბერინი?",
        "answer": "ლუტროპინი",
        "option1": "პროლაქტინი",
        "option2": "ქორინალური გონადოტროპინი",
        "option": "დოფამინი"
    },
    {
        "question": "მენსტრუალური ციკლის გამოვლენა დამოკიდებულია:",
        "option1": "ჰიპოფიზიდან პროლაქტინის ექსპულსიაზე",
        "answer": "გონადოტროპული ჰორმონების პულსირებულ სეკრეციაზე",
        "option2": "ყვითელი სხეულის მიერ პროგესტერონის სინთეზზე",
        "option": "საკვერცხის მიერ ესტროგენების სეკრეციაზე"
    },
    {
        "question": "რექტალური ტემპერატურის გაზომვისას ქალს აღენიშნება ტემპერატურისმატება 0,50ჩ-ით,ჩამოთვლილთაგან ყველაზე უფრო შესაძლებელია იყოს ამისმიზეზი?",
        "option1": "ორსულობა",
        "option2": "მენსტრუაცია",
        "answer": "ოვულაცია",
        "option": "გენიტალური ინფექცია"
    },
    {
        "question": "რომელი ჰორმონი იწვევს საკვერცხის დომინანტური ფოლიკულისგასკდომას?",
        "option1": "ფოლიტროპინი",
        "option2": "ლულიბერინი",
        "option": "ესტრადიოლი",
        "answer": "ლუტროპინი"
    },
    {
        "question": "რომელ დღეს აღწევს ლუტროპინი პიკს ქალში, რომლის მენსტრუალურიციკლის ხანგრძლივობა 30 დღეა?",
        "option1": "მე-12 დღეს",
        "option2": "მე-14 დღეს",
        "answer": "მე-16 დღეს",
        "option": "მე-18 დღეს"
    },
    {
        "question": "მენსტრუალური ციკლის მე-11 დღეს ქალის სისხლში აღინიშნა ლუტროპინისპიკი.რომელი ჩამოთვლილი ფოლიკულის გასკდომაა მოსალოდნელი 10-12საათში?",
        "option1": "პრიმორდილური",
        "option2": "პრეანტრალური",
        "answer": "პრეოვულატორული",
        "option": "ანტრალური"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი ჰორმონი იწვევს გრააფის ფოლიკულისმომწიფებას?",
        "answer": "ფოლოტროპინი",
        "option1": "ლუტროპინი",
        "option2": "ესტროგენები",
        "option": "პროგესტერონი"
    },
    {
        "question": "რომელი ჰორმონი ახდენს განსაკუთრებულ გავლენას ქალის ბაზალურიტემპერატურის ცვლილებაზე?",
        "option1": "ესტრონი",
        "option2": "ესტრიოლი",
        "option": "ესტრადიოლი",
        "answer": "პროგესტერონი"
    },
    {
        "question": "როგორ იცვლება ბაზალური ტემპერატურა ოვულაციის დროს?",
        "answer": "იზრდება",
        "option1": "მცირდება",
        "option2": "რჩება უცვლელი",
        "option": "იზრდება მხოლოდ ორი დღის განმავლობაში"
    },
    {
        "question": "საკვერცხეებში მიმდინარე რომელი პროცესის მიმანიშნებელიაპროგესტერონის დონის ზრდა?",
        "answer": "ლუთეინიზაციის",
        "option1": "ოვულაციის",
        "option2": "ფოლიკულის მომწიფების",
        "option": "თეთრი სხეულის განვითარების"
    },
    {
        "question": "საშვილოსნოს ყელის არხიდან გამოყოფილი ლორწო ჭარბი,თხელი, ჭიმვადიდა გამჭვირვალეა.ჩამოთვლილთაგან, რომელი ჰორმონის სიჭარბეგანაპირობებს ლორწოვანი გამონადენის ასეთ ცვლილებას?",
        "option1": "ფოლიტროპინი",
        "option2": "ლუტროპინი",
        "answer": "ესტროგენი",
        "option": "პროგესტერონი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რა ცლილება განაპირობებს ადენოჰიპოფიზში ფოლიკულომასტიმულირებელი ჰორმონის სეკრეციის დათრგუნვას?",
        "option1": "ანდროგენების მატება",
        "answer": "ესტრადიოლის მატება",
        "option2": "პროგესტერონის მატება",
        "option": "ფოლიკული მომწიფება"
    },
    {
        "question": "პრიმორდიალური ფოლიკულის ზრდის დასაწყისი ემთხვევა:",
        "option1": "ლუტროპინის სინთეზის სტიმულაცია",
        "answer": "ფოლიტროპინის სინთეზის სტიმულაცია",
        "option2": "ესტროგენების შემცირებას",
        "option": "პროგესტერონის ზრდას"
    },
    {
        "question": "ოვარიალური ციკლის რა პერიოდში აღინიშნება ყვითელი სხეულისმაქსიმალური აქტივობა?",
        "option1": "ოვულაციიდან 20 დღის შემდეგ",
        "option2": "ოვულაციიდან 15 დღის შემდეგ",
        "answer": "ოვულაციიდან 9 დღის შემდეგ",
        "option3": "ოვულაციამდე ერთი კვირით ადრე",
        "option": "ოვულაციის დროს"
    },
    {
        "question": "მალუთეინიზირებელი ჰორმონის გავლენით ჩამოთვლილთაგან რომელისინთეზირდება საკვერცხის თეკა- უჯრედებში?",
        "option1": "პროლაქტინი",
        "option2": "კორტიზოლი",
        "answer": "ანდროგენები",
        "option": "ესტროგენები"
    },
    {
        "question": "რამდენ ხანს ფუნქციონირებს მენსტრუალური ყვითელი სხეული?",
        "option1": "6-8 დღე",
        "option2": "9-11 დღე",
        "answer": "12-15 დღე",
        "option": "15-18 დღე"
    },
    {
        "question": "რას წარმოადგენს თეთრი სხეული?",
        "option1": "ლეიდიგის უჯრედების გროვას",
        "option2": "სერტოლის უჯრედების გროვას",
        "answer": "ყვითელი სხეულის ინვოლუციის ნარჩენებს",
        "option": "ატრეზიულ ფოლიკულებს"
    },
    {
        "question": "თეთრი სხეული შეესაბამება:",
        "option1": "ატრეზიულ ფოლიკულს",
        "option2": "გრააფის ფოლიკულს",
        "option": "პრიმორდიალურ ფოლიკულს",
        "answer": "ყვითელი სხეულის ნაწიბურს"
    },
    {
        "question": "რეპროდუქტიული პერიოდის განმავლობაში რამდენი პრიმორდიალურიფოლიკულა განიცდის ოვულაციას?",
        "option1": "600.000",
        "option2": "200.000",
        "option": "40.000",
        "answer": "400"
    },
    {
        "question": "მენსტრუალური ციკლის რომელ დღეს შეიძლება ჰქონდეს ოვულაცია ქალს,რომელსაც აქვს 28 დღიანი რეგულარული ციკლი?",
        "option1": "2-5 დღეს",
        "option2": "7-11 დღეს",
        "answer": "11-14 დღეს",
        "option": "18-22 დღეს"
    },
    {
        "question": "28 დღიანი ციკლის დაახლოებით რომელ დღეს აღწევს კულმინაციასფოლიკულის მასტიმულირებელი ჰორმონის სეკრეცია?:",
        "option1": "1",
        "option2": "7",
        "answer": "14",
        "option": "21"
    },
    {
        "question": "მენსტრუაციის დროს სისხლის საშუალო დანაკარგი არის:",
        "option1": "10-20 მლ",
        "answer": "50-70 მლ",
        "option2": "75-100 მლ",
        "option": "101-125 მლ"
    },
    {
        "question": "მენსტრუალური ციკლის რომელ ფაზას შეესაბამება ენდომეტრიუმშიმიმდინარე პროლიფერაციული ცვლილებები?",
        "answer": "ფოლიკულურ ფაზას",
        "option1": "ლუთეინურ ფაზას",
        "option2": "სეკრეტორულ ფაზას",
        "option": "ყვითელი სხეულის აყვავების ფაზას"
    },
    {
        "question": "რეპროდუკციულ სისტემის თვითრეგულაციის რომელ ტიპს მიეკუთვნებაესტრადიოლსა და ფოლიტროპინს შორის კავშირი?",
        "option1": "მოკლე პეტლია",
        "option2": "დადებითი უკუკავშირი",
        "answer": "უარყოფითი უკუკავშირი",
        "option": "ულტრამოკლე მარყუჟი"
    },
    {
        "question": "ოვულაციის დროს ქალის სისხლში ესტრადიოლის დონე აღწევსმაქსიმუმს.დადებითი უკუკავშირის მექანიზმით რომელი ჰორმონი იწყებსგამომუშავებას ამ დროს?",
        "option1": "ფოლიტროპინი",
        "answer": "ლუტროპინი",
        "option2": "ფოლიბერინი",
        "option": "პროგესტერონი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი რომელი ჰორმონის გავლენით განიცდის ენდომეტრიუმისეკრეტორულ გარდაქმნას?",
        "option1": "ესტროგენების",
        "answer": "პროგესტერონის",
        "option2": "ესტრადიოლის",
        "option": "ანდროგენების"
    },
    {
        "question": "ოვულირებული ფოლიკულის სტერილურობის შემთხვევაში,ქვემოთჩამოთვლილი რომელი პროცესით მთავრდება რეპროდუქციულ სისტემაშიმიმდინარე ციკლური ცვლილებები?",
        "option1": "ახალი ციკლის დაწყებით",
        "answer": "მენსტრუაციით",
        "option2": "პროლიფერაციით",
        "option": "სეკრეციით"
    },
    {
        "question": "რა წარმოადგენს რეპროდუქციულ სისტემაში მიმდინარე ციკლურიცვლილებების გარეგნულ გამოვლენას?",
        "option1": "ორსულობა",
        "answer": "მენსტრუაცია",
        "option2": "პიგმენტაცია",
        "option": "სტრიები"
    },
    {
        "question": "რეპროდუქციული სისტემის იერარქიაში, ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელსგააჩნია დომინანტური ფუნქცია?",
        "option1": "ჰიპოთალამუსს",
        "option2": "ჰიპოფიზს",
        "answer": "თავის ტვინის ქერქს",
        "option": "საკვერცხეებს"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი დიგნოსტიკური მეთოდი დაადგენსზუსტად მომხდარ ოვულაციას?",
        "option1": "ბაზალური ტემპერატურის განსაზღვრა",
        "answer": "არბორიზაციის ფენომენის განსაზღვრა",
        "option2": "ესტრადიოლის დონის განსაზღვრა",
        "option": "ლუტროპინის დონის განსაზღვრა"
    },
    {
        "question": "ნორმალური მენსტრუალური ციკლის მქონე ქალს მენსტრუაციაგანსაზღვრულ დროს არ მოუვიდა. ქვემოთჩამოთვლილთაგან რა შესაძლებელიაყველაზე მეტად იყოს ამის მიზეზი?",
        "option1": "სტრესული მდგომარეობა",
        "option2": "ჰორმონალური კრიზი",
        "answer": "ორსულობა",
        "option": "ორსულობის დიდი სურვილი"
    },
    {
        "question": "რომელია კვერცხსავალი მილის ყველაზე გრძელი ნაწილი?",
        "answer": "ამპულარული",
        "option1": "ისთმური",
        "option2": "ინტერსტიციალური",
        "option": "ძაბრისებრი"
    },
    {
        "question": "რომელია კვერცხსავალი მილის ყველაზე ვიწრო ნაწილი?",
        "option1": "ამპულარული",
        "answer": "ისთმური",
        "option2": "ინტერსტიციალური",
        "option": "ძაბრისებრი"
    },
    {
        "question": "საშვილოსნოს ყელში კუნთოვანი ბოჭკოები უპირატესად განლაგებულია:",
        "option1": "სიგრძივად",
        "answer": "ცირკულარულად",
        "option2": "სპირალურად",
        "option": "განივად"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი სტრუქტურული წარმონაქმნი ეკუთვნისსასქესო ორგანოების საყრდენ აპარატს?",
        "option1": "გავა-საშვილოსნოს იოგი",
        "option2": "კარდინალური იოგი",
        "answer": "შარდ-სასქესო დიაფრაგმა",
        "option": "მენჯ-ძაბრისებრი იოგი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი ორგანო გაივლის შარდ-სასქესოდიაფრაგმაში?",
        "option1": "სწორი ნაწლავი",
        "answer": "საშო",
        "option2": "შარდსაწვეთი",
        "option": "ბართოლინის ჯირკვლის სადინარი"
    },
    {
        "question": "სად იხსნება ბართოლინის ჯირკვლის სადინარი?",
        "option1": "საშოში",
        "answer": "საშოს კარიბჭეში",
        "option2": "დიდ სასირცხო ბაგეების შუა მესამედში",
        "option": "მცირე სასირცხო ბაგეების სისქეში"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რას წარმოადგენს საქალწულე აპკი?",
        "answer": "მუკოზური მემბრანას",
        "option1": "კანის ნაოჭს",
        "option2": "შემაერთებელქსოვილოვან მემბრანას",
        "option": "ჯირკვლოვან ქსოვილს"
    },
    {
        "question": "რას უდრის კვერცხსავალი მილის საშუალო სიგრძე?",
        "answer": "12-13 სმ",
        "option1": "25-30 სმ",
        "option2": "5-6 სმ",
        "option": "3-4 სმ"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელ არტერიასთან ქმნის ანასტომოზს დასასრულსსაკვერცხის არტერია?",
        "answer": "საშვილოსნოს არტერიასთან",
        "option1": "კვერცხსავალი მილის არტერიასთან",
        "option2": "შარდის ბუშტის ქვედა არტერიასთან",
        "option": "შარდის ბუშტის ზედა არტერიასთან"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელია მცირე მენჯის ღრუს ყველზე მცირე ზომა?",
        "option1": "უსახელო ხაზის ყველაზე დაშორებულ წერტილებს შორის",
        "option2": "კონცხსა და ბოქვენის სიმფიზს ზედა კიდის შუა წერტილს შორის",
        "answer": "კუდუსუნსა და ბოქვენის სიმფიზს ქვედა კიდის შუა წერტილს შორის",
        "option": "საჯდომი ძვლის ბორცვებს შორის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელია ნაყოფის თავის ყველაზე დიდი ზომა?",
        "option1": "მცირე ირიბი ზომა",
        "option2": "პირდაპირი ზომა",
        "answer": "ბიპარიეტარული ზომა",
        "option": "ვერტიკალური ზომა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი არტერიის ტოტია საშვილოსნოს მარჯვენაარტერია?",
        "option1": "მარჯვენა საკვერცხის არტერიის",
        "answer": "მარჯვენა ჰიპოგასტრიული არტერიის",
        "option2": "ზედა ჯორჯალის არტერიის",
        "option": "მუცლის აორტის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი იოგის დაბოლოება შედის დიდი სასირცხვობაგეების შემადგენლობაში?",
        "option1": "გავა-საშვილოსნოს იოგის",
        "answer": "მრგვალი იოგის",
        "option2": "მენჯ-ძაბრისებრი იოგის",
        "option": "კარდინალური იოგის"
    },
    {
        "question": "დიდი სასქესო ბაგეებისა და კლიტორის განვითარება ხდება:",
        "option1": "ესტროგენის მოქმედებით",
        "option2": "პროგესტინის მოქმედებით",
        "option": "გონადოტროპინის მოქმედებით",
        "answer": "ანდროგენების მოქმედებით"
    },
    {
        "question": "როგორ არის შესაძლებელი დიაგონალური კონიუგატის განსაზღვრა?",
        "option1": "მენჯსაზომით",
        "option2": "სანტიმეტრული ლენტით",
        "answer": "ვაგინალური გასინჯვით",
        "option": "ეხოსკენირებით"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელია ბოტალის (Bოტალლო) სადინარი?",
        "answer": "სადინარი, რომელიც აკავშირებს მარცხენა ფილტვის არტერიას და აორტისრკალს",
        "option1": "ოვალური ხვრელი მარჯვენა და მარცხენა წინაგულებს შორის",
        "option2": "სადინარი რომელიც აკავშირებს პორტალურ სინუსს და ქვედა ღრუ ვენას",
        "option": "ხვრელი მარჯვენა და მარცხენა პარკუჭებს შორის"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი წარმოადგენს ნაყოფის ჰემოდინამიკისდამახასიათებელ თავისებურებას?",
        "option1": "ბოტალის სადინარის არსებობა",
        "option2": "არანცის სადინარის არსებობა",
        "answer": "შუნტების არსებობა",
        "option": "გულის წუთმოცულობის გაზრდა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი რომელი ნაკერის საშუალებით უერთდრბა თხემისძვლები კეფის ძვალს?",
        "option1": "გვირგვინოვანი ნაკერით",
        "answer": "ლამბდოიდური ნაკერით",
        "option2": "შუბლის ნაკერით",
        "option": "საგიტალური ნაკერით"
    },
    {
        "question": "როგორია ფეტალური ჰემოგლობინის შემცველობა ნაყოფის სისხლშიორსულობის ბოლოს?",
        "option1": "30%",
        "option2": "50%",
        "answer": "70%",
        "option": "90%"
    },
    {
        "question": "ორსულობის რა ვადაზე ჩნდება ნაყოფში A ტიპის ჰემოგლობინი:",
        "option1": "32-ე კვირას",
        "option2": "28-ე კვირას",
        "answer": "24-ე კვირას",
        "option": "მე-16 კვირას"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი არ წარმოადგენს არაორსული საშვილოსნოსშემადგენელ ნაწილს?",
        "option1": "საშვილოსნოს ტანი",
        "option2": "საშვილოსნოს ფუძე",
        "answer": "საშვილოსნოს ქვედა სეგმენტი",
        "option": "საშვილოსნოს ყელი"
    },
    {
        "question": "უპირატესად როგორაა განლაგებული კუნთოვანი უჯრედები საშვილოსნოსტანში?",
        "option1": "ცირკულარულად",
        "answer": "სიგრძივად",
        "option2": "სპირალურად",
        "option": "განივად"
    },
    {
        "question": "რა ფუნქციას ასრულებს საშვილოსნოს ტანი ორსულობის დროს?",
        "option1": "გამომაძევებელს",
        "option2": "ჩამკეტს",
        "answer": "ნაყოფსაცავის",
        "option": "გმტარს"
    },
    {
        "question": "ქალის სასქესო ორგანოების რომელ ჯგუფს ეკუთვნის ძირითადი იოგი?",
        "option1": "საკიდს",
        "answer": "საფიქსაციოს",
        "option2": "გამამაგრებელს",
        "option": "საყრდენს"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან მენჯის ღრუს სიბრტყეების რომელი ზომების შუაწერტილების შემაერთებელი ხაზი წარმოადგენს მენჯის ღრუს გამტარ ღერძს?",
        "answer": "ყველა სიბრტყის პირდაპირი ზომის",
        "option1": "შესავლის და გამოსავლის პირდაპირი ზომის",
        "option2": "ყველა სიბრტყის განივი ზომის",
        "option": "შესავლის და გამოსავლის ირიბი ზომის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი სტრუქტურებიდან რომელი წარმოადგენს საკვერცხის საკიდიოგს?",
        "option1": "მრგვალი იოგი",
        "option2": "კარდინალური იოგი",
        "option": "განიერი იოგი",
        "answer": "მენჯ-ძაბრისებრი იოგი"
    },
    {
        "question": "რეპროდუქციულ ასაკში როგორია საშვილოსნოს ტანსა და საშვილოსნოსყელს შორის შეფარდება?",
        "option1": "1:1",
        "option2": "2:1",
        "answer": "3:1",
        "option": "4:1"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი შრითაა დაფარული საშვილოსნოს ტანი?",
        "option1": "ენდომეტრიუმი",
        "option2": "მიომეტრიუმი",
        "answer": "პერიმეტრიუმი",
        "option": "პარამეტრიუმი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან, რომელი შრე ამოფენს საშვილოსნოს ორსულობისდროს?",
        "option1": "ფუნქციური შრე",
        "option2": "კომპაქტური შრე",
        "answer": "დეციდუალური შრე",
        "option": "ენდომეტრიუმი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი წარმოადგენს შორისის წინა საზღვარს?",
        "option1": "უკანა ლაგამი",
        "option2": "კლიტორი",
        "answer": "ბოქვენის სიმფიზი",
        "option": "ბოქვენი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რას გადაუვლის წინიდან საშვილოსნოს არტერიასაშვილოსნოს ყელთან 1,5სმ-ით მიახლოებისას?",
        "option1": "საშვილოსნოს ვენას",
        "option2": "კარდინალურ იოგს",
        "answer": "შარდსაწვეთს",
        "option": "შარდსადინარს"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან, რომელ ზომაზე გადის ნაყოფის თავის ყველაზედიდი გარშემოწერილობა?",
        "option1": "პირდაპირ ზომაზე",
        "option2": "ვერტიკალურ ზომაზე",
        "option": "საშუალო ირიბ ზომაზე",
        "answer": "დიდ ირიბ ზომაზე"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი სახის ეპითელიუმითაა ამოფენილიკვერცხსავალი მილის სანათური?",
        "option1": "მრავალშრიანი ბრტყელი",
        "option2": "მრავალშრიანი ცილინდრული",
        "answer": "მოციმციმე",
        "option": "ერთშრიანი ცილინდრული"
    },
    {
        "question": "რომელია საკვერცხის საშუალო სიგრძე?:",
        "option1": "6სმ",
        "option2": "10 სმ",
        "option": "1 სმ",
        "answer": "3 სმ"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი იოგი მიეკუთვნება ქალის სასქესოორგანოების საკიდი იოგების ჯგუფს?",
        "option1": "კარდინალური იოგი",
        "option2": "გავა-საშვილოსნოს იოგი",
        "answer": "მრგვალი იოგი",
        "option": "შარდბუშტ-საშვილოსნოს იოგი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი კონიუგატის დახმარებით არისშესაძლებელი ნამდვილი კონიუგატის განსაზღვრა?",
        "option1": "ანატომიური კონიუგატის",
        "answer": "დიაგონალური კონიუგატის",
        "option2": "გვერდითი კონიუგატის",
        "option": "ჭეშმარიტი კონიუგატის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი კუნთი არ შედის შორისის შემადგენლობაში?",
        "option1": "განივი ზედაპირული",
        "option2": "განივი ღრმა",
        "answer": "პირამიდული",
        "option": "ყითას ამწევი კუნთი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელია ყითას ამწევი კუნთის სინონიმი?",
        "option1": "შარდსასქესო დიაფრაგმა",
        "answer": "მენჯის დიაფრაგმა",
        "option2": "მყესოვანი ცენტრი",
        "option": "ურეთრო-ვაგინალური სფინქტერი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელია შორისის მკვებავი ძირითადი არტერია?",
        "option1": "გარეთა სასქესო არტერია",
        "answer": "შიგნითა სასქესო არტერია",
        "option2": "სწორი ნაწლავის ქვედა არტერია",
        "option": "საშოს არეტერია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი არტერიის ტოტია შიგნითა სასქესო არტერია?",
        "option1": "ბარძაყის არტერიის",
        "answer": "თეძოს შიგნითა არტერიის",
        "option2": "თეძოს გარე არტერიის",
        "option": "გავის შუა არტერია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან გლუვკუნთოვან უჯრედებს შორის რომელი კონტაქტისარსებობა უზრუნველყოფს საშვილოსნოს სინქრონულ შეკუმშვასმშობიარობის პროცესში?",
        "option1": "მჭიდრო კონტაქტის",
        "answer": "ნაპრალოვანი კონტაქტის",
        "option2": "ირიბი კონტაქტი",
        "option": "მაიონიზირებელი კონტაქტი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელია კვერცხსავალი მილის ძირითადი ფუნქცია?",
        "option1": "გერმინატიული",
        "option2": "ენდოკრინული",
        "answer": "ტრანსპორტული",
        "option": "გამტარი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლთაგან რომელ ორგანოში სინთეზირდება ორსულობისასპროგესტერონის უდიდესი წილი?",
        "option1": "საკვერცხეში",
        "answer": "პლაცენტაში",
        "option2": "თირკმელზედა ჯირკვალში",
        "option": "ჰიპოფიზში"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,რამდენი კოტილედონესაგან შედგება პლაცენტა?",
        "option1": "30-50",
        "answer": "10-40",
        "option2": "80-100",
        "option": "45-70"
    },
    {
        "question": "კვერცხუჯრედის განაყოფიერებიდან ჩამოთვლილთაგან,დროის რამონაკვეთში მთავრდება პლაცენტაციის პროცესი?",
        "option1": "განაყოფიერებიდან 28-ე დღე",
        "option2": "განაყოფიერებიდან 49-ე დღე",
        "answer": "განაყოფიერებიდან 70-ე დღე",
        "option": "განაყოფიერებიდან 95-ე დღე"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ორსულობის ბოლოს ნაყოფის წონის რა ნაწილსშეადგენს პლაცენტის წონა?",
        "answer": "1/6",
        "option1": "1/8",
        "option2": "1/4",
        "option": "1/2"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელია ამნიონური სითხის ძირითადი კომპონენტიშემადგენლობაში?",
        "option1": "პლაზმა",
        "answer": "წყალი",
        "option2": "ნაყოფის შარდი",
        "option": "ინტერსტიციალური კოლაგენი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი მაჩვენებლებიდან ორსულობის 36-38 კვირის ვადაზე რომელიშეესაბამება სანაყოფო სითხის ადექვატურ რაოდენობას?",
        "option1": "400 მლ",
        "answer": "1000 მლ",
        "option2": "1500 მლ",
        "option": "1800 მლ"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,რამდენი არტერია და ვენა გადის ჭიპლარში?",
        "option1": "ორი ვენა და ერთი არტერია",
        "option2": "ორი ვენა და ორი არტერია",
        "answer": "ორი არტერია და ერთი ვენა",
        "option": "ერთი არტერიისა და ერთი ვენა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,როგორია ჭიპლარის სიგრძის ნორმალური მაჩვენებელიორსულობის ბოლოს?",
        "answer": "ა) 45-60 სმ",
        "option1": "ბ) 35-50 სმ",
        "option2": "გ) 55-85 სმ",
        "option": "დ) 85-100 სმ"
    },
    {
        "question": "ორსულობის პერიოდში დედიდან ნაყოფისაკენ ჩამოთვლილთაგან, ჭიპლარშიგამავალი რომელი სისხლძარღვით მიედინება ჟანგბადით გამდიდრებულისისხლი?",
        "option1": "ჭიპლარის არტერიით",
        "answer": "ჭიპლარის ვენით",
        "option2": "ჭიპლარის სამივე სისხლძარღვით",
        "option": "სპირალური არტერიით"
    },
    {
        "question": "ორსულობის რა ვადას მოიცავს ემბრიონალური პერიოდი?",
        "answer": "განაყოფიერებიდან 8კვ.",
        "option1": "განაყოფიერებიდან 12 კვ.",
        "option2": "ორსულობის 4 -12 კვირა",
        "option": "ორსულობის 6 -16 კვირა"
    },
    {
        "question": "ორსულობის რა ვადიდან ხდება შესაძლებელი ულტრასონოგრაფიულიკვლევით ემბრიონის გულისცემის დაფიქსირება?",
        "option1": "7 კვირიდან",
        "option2": "9 კვირიდან",
        "answer": "5 კვირიდან",
        "option": "12 კვირიდან"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან, განაყოფიერებიდან რომელ დღეს აღწევს პიკსპლაცენტის მიერ ქორიონალური გონადოტროპინის გამომუშავება?",
        "answer": "60-80",
        "option1": "20-40",
        "option": "40-60",
        "option2": "140-160"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ფიზიოლოგიური ორსულობის დროს რა ფუნქციასასრულებს ჰორმონი ესტროგენი?",
        "option1": "აქვეითებს საშვილოსნოს ტონუსს",
        "answer": "არბილებს საშვილოსნოს ყელს",
        "option2": "იწვევს ლაქტაციას",
        "option": "იწვევს ყელის გახსნას"
    },
    {
        "question": "განაყოფიერებიდან რომელ დღეს ხდება ბლასტოცისტის იმპლანტაციასაშვილოსნოს ღრუში?",
        "answer": "6-7",
        "option1": "12-13",
        "option2": "3-4",
        "option": "I-2"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლითაგან,ორსულობის რა ვადაზე აღწევს პიკსსინციტიოტროფობლასტის მიერ სინთეზირებული პროგესტერონი?",
        "option1": "მე12 კვირაზე",
        "answer": "მე7 კვირაზე",
        "option2": "მე 14 კვირაზე",
        "option": "მე4 კვირაზე"
    },
    {
        "question": "განაყოფიერებიდან რომელ დღეს ხდება ბლასტოცისტის იმპლანტაციასაშვილოსნოს ღრუში?",
        "answer": "6-7",
        "option1": "12-13",
        "option2": "3-4",
        "option": "1-2"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთგან, სტეროიდული ჰორმონის, კერძოდ ესტროგენის რომელფრაქციას გამოიმუშავებს უპირატესად პლაცენტა ორსულობისას?",
        "option1": "ესტრადიოლი",
        "option2": "ესტრონი",
        "option": "ესტეტროლი",
        "answer": "ესტრიოლი"
    },
    {
        "question": "სქესობრივი მომწიფებისას ქალის თითოეული საკვერცხე შეიცავსგარკვეული რაოდენობის პირველად ოოციტს. ჩამოთვლილთაგან, რომელიმაჩვენებელი მიუთითებს სქესობრივად მომწიფების პერიოდში საკვერცხეშიპირველადი ოოციტების რაოდენობას?",
        "option1": "10 000",
        "option": "500 000",
        "option2": "40 000",
        "answer": "200 000"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან ,რომელი კომპონენტის ხარჯზე იზრდება ყველაზე მეტადამნიონური სითხის საერთო რაოდენობა ორსულობის III ტრიმესტრში?",
        "option1": "ნაყოფის პლაზმის ტრანსუდატის",
        "option2": "ამნიონის მიერ სეკრეტირებული სითხის",
        "answer": "ნაყოფის თირკმლების გამონაყოფის",
        "option": "დედის პლაზმის"
    },
    {
        "question": "პლაცენტის სისხლმომარაგება ორსულობის განმავლობაში 50მლ/წთ-დან600მლ/წთ-მდე იზრდება, ჩამოთვლილთაგან რომელი სისხლძარღვებით ხდებაპლაცენტის პერფუზია?",
        "answer": "სპირალური არტერიებით",
        "option1": "ჭიპლარის არტერიებით",
        "option2": "საშვილოსნოს არტერიებით",
        "option": "არტერიოლებით"
    },
    {
        "question": "ნივთიერებათა ცვლა ნაყოფსა და დედას შორის ხორციელდება აქტიურიტრანსპორტირების საშუალებით. ჩამოთვლილთაგან რომელია ყველაზემნიშვნელოვანი, როგორც უმთავრესი ენერგეტიკული წყარო ნაყოფის ზრდაგანვითარებისათვის?",
        "option1": "პროტეინი",
        "option2": "ცხიმი",
        "answer": "გლუკოზა",
        "option": "პოლისაქარიდი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან როგორ იცვლება პლაცენტის სისხლმომარაგებაორსულობის განმავლობაში?",
        "option1": "100მლ/წთ-დან 400მლ/წთ-მდე",
        "answer": "50მლ/წთ-დან 600მლ/წთ-მდე",
        "option2": "150მლ/წთ-დან 800მლ/წთ-მდე",
        "option": "250მლ/წთ-დან 750მლ/წთ-მდე"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი გზით ხორციელდება ჟანგბადისა დანახშორორჟანგის ცვლა ნაყოფსა და დედას შორის?",
        "option1": "აქტიური დიფუზიის",
        "answer": "პასიური დიფუზიის",
        "option2": "პინოციტოზის",
        "option": "ფერმენტული რეაქციის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი გარსი აკრავს გარედან ჭიპლარს?",
        "option1": "ქორიონული",
        "option2": "დეციდუური",
        "answer": "ამნიონური",
        "option": "ბაზალური"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, სისხლის რომელი უჯრედების შემცველობა იმატებსორსულობის დროს?",
        "option1": "ერითროციტების",
        "answer": "ლეიკოციტების",
        "option2": "თრომბოციტების",
        "option": "ბაზოფილების"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან ფოლიკულს შიგნით რომელი ჰორმონის მაღალიკონცენტრაცია იწვევს მალუთეინიზირებელი ჰორმონის კონცენტრაციის მატებასდა შესაბამისად ოოციტის მეიოზის გაგრძელებას?",
        "option1": "პროგესტერონი",
        "option2": "პროლაქტინი",
        "answer": "ესტროგენი",
        "option": "ანდროგენი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან ორსულობის III ტრიმესტრში ჰემოგლობინის დონისრომელი მაჩვენებელი წარმოადგენს ანემიის დიგნოსტირების კრიტერიუმს?",
        "option1": "8,5გ/ლ",
        "answer": "10გ/ლ",
        "option2": "11გ/ლ",
        "option": "9,5გ/ლ"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან ქრომოსომათა რა რაოდენობას შეიცავს კვერცხუჯრედიპირველი მეიოზური გაყოფის შემდეგ?",
        "option1": "46",
        "option2": "45",
        "answer": "23",
        "option": "24"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან ემბრიოგენეზის რომელ კვირაზე აღწევს სრულგანვითარებას ყვითრის პარკი?",
        "answer": "მე4-5",
        "option1": "მე7-8",
        "option2": "მე10-11",
        "option": "მე12-13"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი ჰორმონის მიმართ მგრძნობიარე რეცეპტორებიჭარბობს საშვილოსნოს კუნთოვან შრეში ორსულობის პერიოდში?",
        "option1": "ესტროგენის",
        "option2": "ესტრადიოლის",
        "answer": "პროგესტერონის",
        "option": "ოქსიტოცინის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან ორსულობის რომელ ტრიმესტრში არის დასაშვებიჰემოგლობინის დონის შედარებით დაქვეითება?",
        "option1": "I ტრიმესტრში",
        "answer": "III ტრიმესტრში",
        "option2": "IV ტრიმესტრში",
        "option": "II ტრიმესტრში"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან სისხლის შემადედებელი სისტემის რომელი კომპონენტიმატულობს ფიზიოლოგიური ორსულობის დროს?",
        "option1": "თრომბოციტები",
        "option2": "ფიბრინაზა",
        "answer": "ფიბრინოგენი",
        "option": "ანტითრომბინი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ორგანო უზრუნველყოფს დედასა და ჩანასახსშორის მეტაბოლიტების გაცვლას, როცა ჯერ კიდევ არ არსებობსჩამოყალიბებული პლაცენტა?",
        "option1": "ჩანასახოვანი დისკი",
        "answer": "ყვითრის პარკი",
        "option2": "ქორიონი",
        "option": "ამნიონი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი პათოლოგიური მდგომარეობისათვისაადამახასიათებელი სისხლიანი გამონადენი საშოდან ორსულობის პირველნახევარში?",
        "option1": "საშვილოსნოს დანამატების ანთება",
        "answer": "დაწყებითი აბორტი",
        "option2": "საკვერცხის აპოპლექსია",
        "option": "პროგრესირებადი ექტოპიური ორსულობა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,ორსულობის რა ვადაზე ვითარდება თვითნებითი აბორტი?",
        "answer": "22 კვ. ვადამდე",
        "option1": "28 კვ. ვადამდე",
        "option2": "18 კვ. ვადამდე",
        "option": "12 კვ. ვადამდე"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი პათოლოგია იწვევს ყველაზე ხშირადსპონტანურ აბორტს ორსულობის II ტრიმესტრში?",
        "option1": "საშოს ანთებითი დაავადებები",
        "option2": "ყვითელი სხეულის ნაკლებობა",
        "answer": "ცერვიკალური უკმარისობა",
        "option": "საშვილოსნოს განვითარების მანკები"
    },
    {
        "question": "სპონტანური აბორტის რომელ სტადიაზე არის შესაძლებელი ორსულობისშენარჩუნება?",
        "answer": "დაწყებითი (ტჰრეატენედ)",
        "option1": "მსვლელობაში (ინევიტაბლე)",
        "option": "დაუმთავრებელი (ინცომპლეტე)"
    },
    {
        "question": "დამთავრებული (ცომპლეტე)ორსულს, ორსულობის I ტრიმესტრში საშოდან დაეწყო სისხლიანი გამონადენი,ყრუ ხასიატის ტკივილი მუცლის ქვედა არეში, რის გამოც მიმართა მეანგინეკოლოგს.ვაგინალური გასინჯვით საშვილოსნო გადიდებული 10 კვირისორსულობის ოდენობამდე, საშვილოსნოს ყელი დახურული, გამონადენისაშოდან მცირე რაოდენობით, სისხლოვანი, მუქი ფერის. ჩამოთვლილთაგან,როგორია მკურნალობის ტაქტიკა?",
        "option1": "საშვილოსნოს ღრუს კიურეტაჟი",
        "option2": "ტოკოლიტური საშუალებები",
        "option": "წოლითი რეჟიმი",
        "answer": "მკურნალობას არ საჭიროებს"
    },
    {
        "question": "ცერვიკალური უკმარისობით გამოწვეული ჩვეული აბორტის დიაგნოსტირებისშემთხვევაში მკურნალობის რომელი მეთოდია სწორი?",
        "answer": "საშვილოსნოს ყელზე ცირკულარული ნაკერი )",
        "option1": "წოლითი რეჟიმი",
        "option2": "ჰორმონალური თერაპია",
        "option": "ტოკოლიზური თერაპია"
    },
    {
        "question": "დაუმთავრებელი აბორტის დიაგნოსტირებისას ქვემოთჩამოთვლილთაგანმკურნალობის რომელი მეთოდია სწორი?",
        "option1": "წოლითი რეჟიმი",
        "option2": "მედიკამენტოზური",
        "answer": "ოპერაციული",
        "option": "ამბულატორიული"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი სიმპტომებიდან რომელი ახასითებს დაუმთავრებელაბორტს?",
        "answer": "სისხლდენა საშოდან",
        "option1": "მაღალი ტემპერატურა",
        "option2": "გახშირებული შარდვა",
        "option": "ლიმფორეა"
    },
    {
        "question": "11 23 წლის ორსული ორი დღეა უჩივის სისხლიან გამონადენს საშოდან. ერთიკვირის წინ ულტრასონოგრაფიით დიაგნოსტირებული იქნა 5 კვ.პროგრესირებადი ორსულობა. ამჟამად აქვს ჭარბი სისხლიანი გამონადენისაშოდან, ძლიერი ტკივილი მუცლის ქვემო მოდამოში, ტ 36.4, 80, თ120/70მმ გ საშოსმხრივი გასინჯვით: საშვილოსნოს ყელი დამოკლებულია,გარბილებული, ცერვიკალური არხი თავისუფლად ატარებს თითს, საშვილოსნოსსიდიდე 5კვ., დანამატები არ ისინჯება.ქვემოთჩამოთვლილი დიაგნოზებიდან რომელია ყველაზე მისაღები?",
        "option1": "დაწყებითი აბორტი",
        "answer": "აბორტი მსვლელობაში",
        "option2": "დამთავრებული აბორტი",
        "option": "სეპტიური აბორტი"
    },
    {
        "question": "სეპტიური აბორტის შემთხვევაში ქვემოთჩამოთვლითაგან მკურნალობისეტაპების რომელი ვარიანტია სწორი?",
        "option1": "კიურეტაჟი, შემდგომი ანტიბიოტიკოთერაპია",
        "option2": "ანტიბიოტიკოთერაპია, შემდგომ წოლითი რეჟიმი",
        "answer": "ანტიბიოტიკოთერაპია, შემდგომი კიურეტაჟი",
        "option": "ანტიბიოტიკოთერაპია, შემდგომი ჰორმონოთერაპია"
    },
    {
        "question": "კლინიკაში შემოვიდა პაციენტი 30 წლის ქალი, რომელმაც 12 დღის წინგაიკეთა ხელოვნური აბორტის ოპერაცია 10 კვ. ორსულობის ვადაზე. უჩივისსუნიან სისხლიან გამონადენს საშოდან, ტემპერატურის მომატებას 37,8 მდე,ტკივილს მუცლის ქვემო მიდამოში. 88, თ 120/70მმ გ. წინასწარი დიაგნოზი:სეპტიური აბორტი. ჩამოთვლილთაგან რომელი ლაბორატორიული კვლევააჩასატარებელი სავარაუდო დიაგნოზის დადასტურების მიზნით?",
        "answer": "სისხლი სტერილობაზე",
        "option1": "სისხლის საერთო ანალიზი",
        "option2": "კოაგულოგრამა",
        "option": "საშოს ნაცხი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელია ყველაზე ხშირი სიმპტომი ტროფობლასტურიდაავადების-ბუშტნამქერის დროს?",
        "option1": "ძლიერი ტკივილი",
        "option2": "მაღალი ტემპერატურა",
        "option": "სუნიანი გამონადენი საშოდან",
        "answer": "სისხლდენა საშოდან"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან მკურნალობის რომელ მეთოდს მიმართავენ ბუშტანამქერისდიაგნოსტირებისას?",
        "option1": "მედიკამენტოზური",
        "option2": "ქიმიოთერაპია",
        "option": "სხივური თერაპია",
        "answer": "ოპერაციული"
    },
    {
        "question": "ტროფობლასტური დაავადების დიაგნოსტირებისას ჩამითვლილთაგანრომელი ჰორმონის განსაზღვრა ხდება სისხლის შრატში?",
        "option1": "ესტროგენის",
        "option2": "პროგესტერონის",
        "option": "პლაცენტარული ლაქტოგენის",
        "answer": "ქორიონალური გონადოტროპინის"
    },
    {
        "question": "ქორიონალური გონადოტროპინის დონის მატებამ სისხლის შრატში შეიძლებაგანავითაროს საკვერცხის კისტა. ჩამოთვლილთაგან რომელი პასუხია სწორი?",
        "option1": "ენდიმეტროიდული კისტა",
        "answer": "თეკა-ლუთეინური კისტა",
        "option2": "ყვითელი სხეულის კისტა",
        "option": "ფოლიკულური კისტა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან მკურნალობის რომელი მეთოდია აუცილებელიქორიონეპითელიომის დიაგნოსტირებისას?",
        "answer": "ქიმიოთერაპია",
        "option1": "ჰორმონოთერაპია",
        "option2": "ანტიბიოტიკოთერაპია",
        "option": "ვიტამინოთერაპია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ენდომეტრიუმის რომელი პათოლოგიური პროცესისარსებობა შეესაბამება ენდომეტრიოზის განმარტებას?",
        "option1": "ადენოკარცინომა",
        "option2": "ჰიპერპლაზია",
        "option": "ანთებითი დაზიანება",
        "answer": "ჰეტეროტოპია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვილთაგან, ენდომეტრიოზის განვითარების რომელი თეორიაადასტურებს ყველაზე მეტად ექსტრაგენიტალური ენდომეტრიოზისგანვითარებას?",
        "option1": "რეტროგრადული გადანაცვლების",
        "option2": "მეტაპლაზიური",
        "answer": "ლიმფოგენური გზით დისემინაციის",
        "option": "იმპლანტაციური"
    },
    {
        "question": "რომელი ქვემოთ ჩამოთვლილი ორგანო ზიანდება ყველაზე ხშირადგენიტალურ ენდომეტრიოზის დროს?",
        "option1": "საშვილოსნოს ყელი",
        "option2": "კვერცხსავალი მილები",
        "answer": "საშვილოსნო",
        "option": "საშო"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ლოკალიზაციის ენდომეტრიოზი მიეკუთვნებაშინაგან ენდომეტრიოზს?",
        "option1": "ფილტვების",
        "answer": "საშვილოსნოს",
        "option": "საშოს"
    },
    {
        "question": "საკვერცხის25 წლის ავადმყოფი უჩივის ალგოდისმენორეას, გახანგრძლივებულ, ჭარბმენსტრუაციას, ტკივილს მუცლის ქვედა არეში,რომელიც განსაკუთრებითმატულობს მენსტრუაციის წინ ან მის დროს.გათხოვილია 3 წელია, ორსულობაარ ჰქონია. გინეკოლოგიური გასინჯვით, მენსტრუაციის წინ საშვილოსნოსზომა საგრძნობლად მომატებულია. ჩამოთვლილთაგან ყველაზე უფრო რომელიდიაგნოზია სავარაუდო?",
        "option1": "გენიტალური ტუბერკულოზი",
        "option2": "გონორეა მწვავე ფორმა",
        "answer": "ადენომიოზი",
        "option": "დანამატების ანთება"
    },
    {
        "question": "ქალი უჩივის ალგოდისმენორეას, ჰიპერ-პოლიმენორეას, უნაყოფობას,ვაგინალური გასინჯვით მენსტრუაციის წინა პერიოდში საშვილოსნოს ზომანორმაზე დიდია. ჩამოთვლილთაგან ყველაზე მეტად გამოკვლევის რომელიმეთოდი მოგვცემს საშუალებას დავსვათ სწორი დიაგნოზი?.",
        "answer": "ჰისტეროსკოპია",
        "option1": "ლაპარასკოპია",
        "option2": "ჰისტეროსალპინგოგრაფია",
        "option": "ექოსკენირება"
    },
    {
        "question": "დიაგნოსტიკური ლაპარასკოპიით ქალს დაუდგინდა ორივე საკვერცხისენდომეტრიოზული კისტა ,ზომით 5-6 სმ. და დანამატების არეში მკვეთრადგამოხატული შეხორცებითი პროცესი,ნაწილობრივ ამ პროცესში ნაწლავისჩართვით.ჩამოთვლილთაგან,საკვერცხეების ენდომეტრიოზის რომელ სტადიასშეესაბამება აღწერილი სურათი?",
        "option1": "I",
        "option2": "II",
        "answer": "III",
        "option": "IV"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ადენომიზის რომელი სტადიას შეესაბამებაენდომეტროიდული ჰეტეროტოპიის საშვილოსნოს კუნთოვანი შრის მთელსისქეზე პერიმეტრიუმამდე გავრცელება?",
        "option1": "I",
        "option2": "II",
        "answer": "III",
        "option": "IV"
    },
    {
        "question": "30 წლის ქალი უჩივის მუდმივ,ყრუ ხასიათის ტკივილს საკვერცხეებისსაპროექციო არეში,რომელიც მაქსიმუმს აღწევს მენსტრუაციის წინ ანმენსტრუაციის დროს. პერიოდულად ქალს არენიშნება სუბფებრილურიტემპერატურა, გინეკოლოგიური გასინჯვისას ორივე მხარეს ისინჯება მკვრივ –ელასტიური, მოძრაობაში შეზღუდული სიმსივნური წარმონაქმნი.ჩამოთვლილთაგან, ყველაზე უფრო რომელი დიაგნოზია სავარაუდო?",
        "option1": "ტუბოოვარიალური სიმსივნე",
        "option2": "საკვერცხეების კიბო",
        "option": "საკვერცხეების ფიბრომა",
        "answer": "საკვერცხეების ენდომეტრიოზი"
    },
    {
        "question": "30 წლის ქალი უჩივის მუდმივ,ყრუ ხასიათის ტკივილს საკვერცხეებისსაპროექციო არეში,რომელიც მაქსიმუმს აღწევს მენსტრუაციის წინ ანმენსტრუაციის დროს. 5წელია აქვს პირველადი უნაყოფობა, პერიოდულადაღენიშნება სუბფებრილური ტემპერატურა, გინეკოლოგიური გასინჯვისას ორივემხარეს ისინჯება მკვრივ –ელასტიური, მოძრაობაში შეზღუდული სიმსივნურიწარმონაქმნი. ჩამოთვლილთაგან, რომელიწარმოადგენს პირველსაწყის ქმედებასავადმყოფის მართვისას?",
        "answer": "ენდოსკოპიური დიაგნოსტიკა",
        "option1": "ქირურგიული ჩარევა",
        "option2": "ჰორმონოკორექცია",
        "option": "იმუნოკორექცია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,ენდომეტრიოზის მკურნალობი რომელი მეთოდიაპრიორიტეტული?",
        "option1": "ჰორმონალური",
        "option2": "ქირურგიული",
        "option": "სიმპტომატური",
        "answer": "კომპლექსური"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ფაქტორი არ ახდენს გავლენას ენდომეტრიოზისმკურნალობის ტაქტიკის შემუშავებაზე?",
        "option1": "დაავადების სიმძიმე",
        "option2": "დაავადების გავრცელება",
        "option": "ქალის ასაკი",
        "answer": "ქალის სურვილი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,რომელი სიმპტომის არსებობა არის წამყვანიენდომეტრიოზის კლინიკაში?",
        "answer": "ტკივილის",
        "option1": "ჰიპერპოლიმენორეა",
        "option2": "უნაყოფობა",
        "option": "მეტეორიზმი"
    },
    {
        "question": "28 წლის პაციენტმა მიმართა გინეკოლოგს ჩივილებით საშოდან მუქყავისფერ გამონადენზე მენსტრუაციამდე და მის შემდეგ რამოდენიმე დღისგანმავლობაში, 2წლის წინ გაკეთებული აქვს დიათერმოკოაგულაცია.ჩამოთვლილთაგან დიაგნოზის დასასმელად ყველაზე უფრო რომელი ნაბიჯიადასაბუთებული?",
        "option1": "საშვილოსნოს ყელის სარკეებით დათვალიერება",
        "option2": "საშოს ნაცხის ციტოლოგიური გამოკვლევა",
        "option": "საშვილოსნოს ყელის კოლპოციტოლოგიური გამოკვლევა",
        "answer": "დამიზნებითი ბიოფსიის წარმოება"
    },
    {
        "question": "28 წლის პაციენტმა მიმართა გინეკოლოგს ჩივილებით საშოდან მუქ ყავისფერგამონადენზე მენსტრუაციამდე და მის შემდეგ რამოდენიმე დღის განმავლობაში,2წლის წინ გაკეთებული აქვს დიათერმოკოაგულაცია. სარკეებში საშვილოსნოსყელის დათვალიერებისას მაკროსკოპულად აღინიშნება თუთის მარცვლისმსგავსი ,მოწითალო ფერის წარმონაქმნი. ჩამოთვლილთაგან, ყველაზე უფრორომელი დიაგნოზია სავარაუდო?",
        "answer": "საშვილოსნოს ყელის ენდომეტრიოზი",
        "option1": "სასვილოსნოს ყელის ჭეშმარიტი ეროზია",
        "option2": "ჰემორაგიული ნაბოტის ცისტები",
        "option": "საშვილოსნოს ყელის ერითროპლაკია"
    },
    {
        "question": "32 წლის პაციენტმა მიმართა გინეკოლოგს ჩივილებით მუქი ყავისფერიგამონადენი საშოდან მენსტრუაციამდე და მის შემდეგ რამოდენიმე დღისგანმავლობაში, სარკეებში დათვალიერებისას საშვილოსნოს ყელზე გამოვლინდასწორი კონტურების მქონე რამოდენიმე მუქი ფერის ჩანართი ჩამოთვლილთაგან,კვლევის რომელი მეთოდი გამოყენებითაა შესაძლებელი დიაგნოზის საბოლოოდადასტურება?",
        "option1": "კოლპოსკოპიური",
        "option2": "ცერვიკოსკოპიული",
        "option": "ვაგინალური ექოსკენირებით",
        "answer": "პათომორფოლოგიური"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელ პათოლოგიასთან არის შერწყმული ყველაზეხშირად საშვილოსნოს ენდომეტრიოზი?",
        "option1": "ტუბოოვარიალური სიმსივნე",
        "option2": "საკვერცხის კისტა",
        "answer": "საშვილოსნოს ფიბრომიომა",
        "option": "ბუშტნამქერი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, როგორია ენდომეტრიოზით დაავადებულ პაციენტთაჰორმონალური მკურნალობის ხანგრძლივობა?",
        "option1": "3-6 თვე",
        "option2": "2-4 თვე",
        "answer": "6-9 თვე",
        "option": "12-14 თვე"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,რომელი ლოკალიზაციის გენიტალური გარეგანიენდომეტრიოზი გვხვდება ყველაზე ხშირად?",
        "option1": "საშოს",
        "option2": "კვერცხსავალი მილების",
        "option": "რეტროცერვიკალური არის",
        "answer": "საკვერცხეების"
    },
    {
        "question": "31 წლის ქალი უჩივის დიაპარეუნიას, ალგოდისმენორეას. ტკივილს წელისმიდამოში, რომელიც განსაკუთრებით ძლიერდება მენსტრუაციის წინა პერიოდში.ვაგინალური გასინჯვისას უკანა თაღის აღეში ისისნჯება სიმსივნურიწარმონაქმნი უსწორმასწორო ზედაპირით, მომკვრივო ელასტიურიკონსისტენციით, პალპაციით ზომიერად მტკივნეული.ჩამოთვლილთაგან, რომელი დიაგნოსტიკური მეთოდის საშუალებით იქნებაშესაძლებელი დიაგნოზის დადასტურება?",
        "option1": "ექოსკენირება",
        "answer": "ლაპარასკოპია",
        "option2": "ჰისტეროსკოპია",
        "option": "ჰისტეროსალპინგოგრაფია"
    },
    {
        "question": "გენიტალურ ენდომეტრიოზებს შორის გავრცელების სიხშირის მიხედვითრომელი ადგილი უკავია რეტროცერვიკალურ ენდომეტრიოზს?",
        "option1": "პირველი",
        "option2": "მეორე",
        "answer": "მესამე",
        "option": "მეოთხე"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,რომელი ფაქტორი შესაძლებელია გახდეს ყველაზე მეტადუნაყოფობის მიზეზი ადენომიოზის არსებობისას?",
        "option1": "საშვილოსნოს რეცეპტორული აპარატის დაზიანება",
        "option2": "ანტისპერმული ანტისხეულების გამომუშავება",
        "answer": "ენდომეტრიუმის ფუნქციური უკმარისობა",
        "option": "საშვილოსნოს ჰიპერ რეტროფლეხიო"
    },
    {
        "question": "ლოკალიზაციის ადგილის მიხედვით ჩამოთვლილთაგან, რომელი ტიპისენდომეტრიოზს მიეკუთვნება დიაფრაგმის ენდომეტროიდული ჰეტეროტოპია?",
        "option1": "შინაგანს",
        "option2": "გარეგანს",
        "answer": "ექსტრაგენიტალურს",
        "option": "ექსტრაპერიტონეალურს"
    },
    {
        "question": "32 წლის პაციენტი უჩივის ძალზედ ძლიერ შეტევითი ხასიათის ტკივილსმუცლის ქვედა და წელის არეში, ირადიაციით გავისა და სწორი ნაწლავისმიდამოში. ტკივილი განსაკუთრებით ძლიერდება დეფეკაციისა და სქესობრივიკავშირის დროს.მენსტრუაციის დროს აღენიშნება გულისრევა,თავის ტკივილი დაზოგადი სისუსტე. ჩამოთვლილთაგან, ყველაზე უფრო რომელი ლოკალიზაციისენდომეტრიოზის დიაგნოზია სავარაუდო?",
        "option1": "სწორი ნაწლავის",
        "option2": "საშვილოსნოს ყელის",
        "option": "საშოს",
        "answer": "რეტროცერვიკალური"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,ენდომეტრიოზის სამკურნალოდ მოწოდებულ ჰორმონალურპრეპარატთა რომელ ჯგუფს მიეკუთვნება პრეპარატი დანაზოლი?",
        "option1": "პროგესტაგენებს",
        "option2": "ანდროგენებს",
        "answer": "ანტიგონადოტროპინებს",
        "option": "ესტროგენებს"
    },
    {
        "question": "გენიტალურ ენდომეტრიოზებს შორის ჩამოთვლილთაგან, რომელილოკალიზაციის ენდომეტრიოზი გვხვდება ყველაზე ხშირად?",
        "answer": "საშვილოსნოს",
        "option1": "საკვერცხის",
        "option": "რეტროცერვიკალური არის",
        "option2": "საშოს"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,რომელი სიმპტომის განვითარება შეიძლება იყოსგამოწვეული ენდომეტრიოზით?",
        "option1": "შარდის შეუკავებლობა",
        "option2": "ამენორეა",
        "option": "ლეიკორეა",
        "answer": "დისპარეუნია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი სიმპტომის არსებობა არ არისდამახასიათებელი გენიტალური ენდომეტრიოზსათვის?",
        "option1": "დისხეზია",
        "option2": "დიზურია",
        "answer": "ინკონტინენცია",
        "option": "დისპარეუნია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, გინეკოლოგიური გასინჯვის შედეგად დადგენილირომელი ნიშანი ადასტურებს ყველაზე მეტად ადენომიოზის დიაგნოზს?",
        "option1": "გადიდებული რბილი საშვილოსნო",
        "option2": "საშვილოსნოს მობილურობის შეზღუდვა",
        "answer": "გადიდებული მკვრივი საშვილოსნო",
        "option": "საშვილოსნოს ყელის ჰიპერტროფია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,რომელი სიმპტომის არსებობაა ძირითადი მცირე ფორმისენდომეტრიოზის დროს?",
        "option1": "ალგოდისმენორეა",
        "option2": "ჰიპერპოლიმენორეა",
        "answer": "უნაყოფობა",
        "option": "მეტეორიზმი"
    },
    {
        "question": "როგორია,ენდომეტრიოზის სამკურნალოდ მოწოდებული გონადოტროპინებისაგონისტების თერაპიული ზემოქმედების ყველაზე უფრო შესაძლო მექანიზმი?",
        "option1": "აქვეითებს ენდომეტიუმის რეცეფციას",
        "answer": "აქვეითებს ჰიპოფიზის აქტივობას",
        "option2": "აძლიერებს პროგესტერონის სინთეზს",
        "option": "აქვეითებს თავის ტვინის ქერქის რეგულაციას"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელ მიდგომას ენიჭება უპირატესობა ენდომეტრიოზისქირურგიული მკურნალობის დროს?",
        "option1": "ლაპარატომიულს",
        "option2": "საშოსმხრივს",
        "answer": "ლაპარასკოპიულს",
        "option": "კომბინაციურს"
    },
    {
        "question": "რა ეწოდება სხვაგვარად ენდომეტროიდულ კისტას?",
        "option1": "დერმოიდული კისტა",
        "option2": "ჰეტეროტოპიული კისტა",
        "option": "არაჰომოგენური კისტა",
        "answer": "შოკოლადისებური კისტა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ქალის ცხოვრების რომელ პერიოდში ვითარდება სასქესოორგანოების მანკები?",
        "answer": "ონტოგენეზის",
        "option1": "განაყოფიერების",
        "option2": "ემბრიოგენეზის",
        "option": "სქესობრივი მომწიფების"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ორგანოს ანომალია უფრო მეტად შესაძლებელიააღინიშნებოდეს სასქესო ორგანოების განვითარების მანკების პარალელურად?",
        "option1": "თავის ტვინის",
        "answer": "თირკმლის",
        "option2": "გულის",
        "option": "ფილტვის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილაგან, ქალის ცხოვრების რომელ პერიოდში ვლინდებასაქალწულე აპკის ატრეზია?",
        "option1": "ბავშვობის",
        "option2": "კლიმაქტერული",
        "answer": "სქესობრივი მომწიფების",
        "option": "მშობიარობის შემდგომ"
    },
    {
        "question": "ქალის სასქესო ორგანოების განვითარების თანდაყოლილი ანომალიებიქალთა რამდენ პროცენტში გვხდება?",
        "option1": "2,5-3,5 %",
        "answer": "0,23-0,9 %",
        "option2": "4,2-5,2%",
        "option": "8,1-10,1%"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან ქალის სასქესო ორგანების განვითარების რომელიანომალია ვითარდება პარამეზონეფრული სადინარების არასრულიშეხორცებისას?",
        "option1": "საშოს ატრეზია",
        "answer": "ორრქიანი საშვილოსნო",
        "option2": "საქალწულე აპკის ატრეზია",
        "option": "საშოს აპლაზია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი სიპტომი მიუთითებს საქალწულე აპკისატრეზიის არსებობაზე?",
        "option1": "პოლიურია;",
        "option2": "დიარეა;",
        "answer": "ჰემატოკოლპოსი",
        "option": "ყაბზობა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი იოგი არ მიეკუთვნება საშვილოსნოს საკიდაპარატს?",
        "option1": "მრგვალი",
        "option2": "საკვერცხე საკუთარი",
        "option": "განიერი",
        "answer": "კარდინალური"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილაგან, სასქესო ორგანოების განვითარების რომელი ანომალიისდროს აქვს ადგილი ჰემატოკოლპოსს?",
        "answer": "საქალწულე აპკის ატრეზია",
        "option1": "საშოს აპლაზია",
        "option2": "ფალოპის მილების აგენეზია",
        "option": "საშვილოსნოს ჰიპოპლაზია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილაგან. ნაყოფის განვითარების რომელ კვირაზე იწყებსჩამოყალიბებას საშო?",
        "answer": "მე-8 კვირაზე",
        "option1": "მე-4 კვირაზე",
        "option2": "მე-11 კვირაზე",
        "option": "მე-14 კვირაზე"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილაგან. სასქესო ორგანოების განვითარების რომელი ანომალიისდროს უფრო ხშირად აღინიშნება საკვერცხეების დაქვეითებული მგრძნობელობაგონადოტროპული ჰორმონების მიმართ?",
        "answer": "ინფანტილიზმის",
        "option1": "ორრქიანი საშვილოსნოს",
        "option2": "საშოს აგენეზიის",
        "option": "საშოს აპლაზიის"
    },
    {
        "question": "15 წლის გოგონას აღენიშნება დიდ სასქესო ბაგეებს შორის უმნიშვნელოჩაღრმავება, რომელიც არ აღემატება 2-3 სმ-ს. ქვემოთ ჩამოთვლილთაგანსასქესო ორგანოების განვითარების რომელი ანომალიაა ყველაზე უფროსავარაუდო?",
        "answer": "საშოს აგენეზია",
        "option1": "საშოს ჰიპოპლაზია",
        "option2": "საშოს ატრეზია",
        "option": "საშოს დიზრაფია"
    },
    {
        "question": "პაციენტის გინეკოლოგიური გამოკვლევისას დაისვა დიაგნოზი `მაიერროკიტანსკ-კიუსტერ-მიულერ-ჰაუსერის~ სინდრომი. ამ სინდრომის დროს ქვემოთჩამოთვლილთაგან როგორი სახით არის წარმოდგენილი საშვილოსნო?",
        "answer": "თხელი შემაერთებელ_ქსოვილოვანი ჩანასახით",
        "option1": "სქელი შემაერთებელ_ქსოვილოვანი ჩანასახით",
        "option2": "თხელი კუნთოვან_ქსოვილოვანი ჩანასახით",
        "option": "სქელი კუნთოვან_ქსოვილოვანი ჩანასახით"
    },
    {
        "question": "პაციენტის გინეკოლოგიური გამოკვლევისას დაისვა დიაგნოზი `მაიერროკიტანსკ-კიუსტერ-მიულერ-ჰაუსერის~ სინდრომი. ამ სინდრომის დროს ქვემოთჩამოთვლილთაგან როგორი სახით არის წარმოდგენილი საშო?",
        "answer": "თხელი შემაერთებელ_ქსოვილოვანი ჩანასახით",
        "option1": "სქელი შემაერთებელ_ქსოვილოვანი ჩანასახით",
        "option2": "თხელი კუნთოვან_ქსოვილოვანი ჩანასახით",
        "option": "სქელი კუნთოვან_ქსოვილოვანი ჩანასახით"
    },
    {
        "question": "პაციენტს აღენიშნება საშვილოსნოს და საშოს გაორება, მათიერთმანეთისგან განცალკევებული განლაგებით; ამასთანავე ორივე სასქესოაპარატი გამოყოფილია პერიტონეუმის განივი ნაკეცით. ჩამოთვლილთაგანსაშვილოსნოს განვითარების რომელი ანომალიისთვის არის დამახასიათებელიაღნიშნული ცვლილებები?",
        "answer": "უტერუს დიდელფუს",
        "option1": "უტერუს ბიცორნის",
        "option2": "უტერუს ბიცოლლის",
        "option": "უტერუს უნიცორნის"
    },
    {
        "question": "19 წლის პაციენტის გამოკვლევისას დაისვა დიაგნოზი საშოს მეორადიარასრული განვითარება. ჩამოთვლილთაგან რომელი დეფინიცია მიუთითებსაღნიშნულ მდგომარეობას?",
        "option1": "აგენეზია",
        "answer": "ატრეზია",
        "option2": "აპლაზია",
        "option": "დიზრაფია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი დეფინიცია ასახავს საშვილოსნოსგანვითარების ანომალიას?",
        "answer": "ჩანასახოვანი საშვილოსნო",
        "option1": "ქალწულის საშვილოსნო",
        "option2": "ახალშობილის საშვილოსნო",
        "option": "ბავშვის საშვილოსნო"
    },
    {
        "question": "18 წლის პაციენტის გამოკვლევისას აღმოჩნდა რომ საშვილოსნოს სიგრძე 6-7 სმ-ია. საშვილოსნოს ყელსა და ტანს შორის შეფარდება არის 1/3.ჩამოთვლილთაგან, ყველაზე უფრო რომელი დიაგნოზია სავარაუდო?",
        "answer": "ჰიპოპლაზიური საშვილოსნო",
        "option1": "რუდიმენტული საშვილოსნო",
        "option2": "ინფანტილური საშვილოსნო",
        "option": "აპლაზიური საშვილოსნო"
    },
    {
        "question": "16 წლის გოგონას რომელსაც აღენიშნება ჰიპოესტროგენია და ამენორეა,აღმოჩნდა რომ საშვილოსნოს სიგრძე 1-3 სმ-ია, დიდი ნაწილი უკავია ყელს.ჩამოთვლილთაგან ყველაზე უფრო რომელი დიაგნოზია სავარაუდო?",
        "answer": "ჩანასახოვანი საშვილოსნო",
        "option1": "ჰიპოპლაზიური საშვილოსნო",
        "option2": "აპლაზიური საშვილოსნო",
        "option": "დიზრაფიული საშვილოსნო"
    },
    {
        "question": "16 წლის გოგონას გამოკვლევიისას აღმოჩნდა, რომ საშვილონოს სიგრძე 3სმ-ზე მეტია, საშვილონოს ყელსა და ტანს შორის შეფარდება 3/1. ბიმანუალურიგამოკვლევისას აღინიშნა _ საშვილოსნოს ჰიპერანტეფლექსია, საკვერცხეებისზემოთ განლაგება, ხოლო ფალოპის მილები გრძელი და დაკლაკნილი.ჩამოთვლილთაგან ყველაზე უფრო საშვილოსნოს განვითარების რომელიანომალიაა სავარაუდო?",
        "answer": "ინფანტილური საშვილოსნო",
        "option1": "ჰიპოპლაზიური საშვილოსნო",
        "option2": "რუდიმენტული საშვილოსნო",
        "option": "აპლაზიური საშვილოსნო"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან რომელი სისტემის ფუნქციის დარღვევა არისდამახასიათებელი გენიტალური ინფანტილიზმისთვის?",
        "answer": "რეპროდუქციული",
        "option1": "სასუნთქი",
        "option2": "გულ-სისხლძარღვთა",
        "option": "საშარდე"
    },
    {
        "question": "პაციენტს რომელსაც აღენიშნება საშვილოსნოს განვითარების ანომალიაასევე არ აღმოაჩნდა ერთი თირკმელი და საკვერცხე. ქვემოთ ჩამოთვლილთაგანსაშვილოსნოს განვითარების რომელი ანომალიაა ყველაზე უფრო სავაურო?",
        "answer": "უტერუს უნიცორნის",
        "option1": "უტერუს ბიცორნის",
        "option2": "უტერუს ბიცოლლის",
        "option": "უტერუს უნიცოლლის"
    },
    {
        "question": "16 წლის გოგონას აღენიშნება: მასკულინიზაცია – სავნებოს ჰიპერტროფია,თმების ზრდა მამაკაცური ტიპით და პირველადი ამენორეა.ჩამოთვილთაგან ყველაზე უფრო რომელი დიაგნოზია სავარაუდო?",
        "answer": "გონადების დისგენეზია",
        "option1": "გონადების ჰიპოპლაზია",
        "option2": "გონადების დიზრაფია",
        "option": "გონადების მულტიპლიკაცია"
    },
    {
        "question": "პაციენტის გინეკოლოგიური გასინჯვისას აღმოჩნდა, რომ საშვილოსნოსფუძე მდებარეობს მენჯის შესავლის ზემოთ. ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან, რომელიდიაგნოზია ყველაზე უფრო სავარაუდო?",
        "answer": "ელევატიო უტერი",
        "option1": "დესცენსუს უტერი",
        "option2": "რეტროფლეხიო უტერი",
        "option": "როტატიო უტერი"
    },
    {
        "question": "ქალს ვაგინალური გასინჯვისას აღენიშნა საშვილოსნოს დაწევა სპინალურსიბრტყის ქვემოთ, თუმცა სშვილონოს ყელი არ გამოდის სასქესო ნაპრალისსაზღვრებს გარეთ ჭინთვის დროსაც კი,ჩამოთვილთაგან, რომელი დიაგნოზიაყველაზე უფრო სავარაუდო?",
        "answer": "დესცენსუს უტერი",
        "option1": "ელევატიო უტერი",
        "option2": "პროლაპსუს უტერი",
        "option": "როტატიო უტერი"
    },
    {
        "question": "ავადმყოფს გასინჯვისას აღენიშნება- საშვილოსნო მთლიანად სასქესონაპრალის გარეთაა, გამოხატულია ცისტოცელე და რექტოცელეჩამოთვილთაგან, რომელი დიაგნოზია ყველაზე უფრო სავარაუდო ?",
        "answer": "პროლაპსუს უტერი",
        "option1": "დესცენსუს უტერი",
        "option2": "როტატიო უტერი",
        "option": "ვერსიო უტერი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვილი საშვილოსნოს არასწორი მდებარეობებიდან, რომელიათვითნებითი აბორტის გამომწვევი ყველაზე უფრო ხშირი მიზეზი?",
        "answer": "რეტროფლექსია",
        "option1": "ანტერფლექსია",
        "option2": "პროლაფსი",
        "option": "როტაცია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვილთაგან ყველაზე უფრო რომელი შეიძლება იყოს სასქესოორგანოების დაწევის და გამოვარდნის სავარაუდო მიზეზი?",
        "answer": "მენჯის ფსკერის კუნთების ტონუსის დაქვეითება",
        "option1": "მენჯის ფსკერის კუნთების ტონუსის მატება",
        "option2": "მენჯის ფსკერის კუნთების ჰიპოტროფია",
        "option": "მენჯის ფსკერის კუნთების ჰიპერტროფია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვილთაგან რას იწვევს საშვილოსნოს დამჭერ, საკიდ და საფიქსაციოაპარატებს შორის კოორდინირებული ურთიერთობის დარღვევა?",
        "answer": "შიგნითა სასქესო ორგანოების დაწევას ან გამოვარდნას",
        "option1": "შიგნითა სასქესო ორგანოების დიზრაფიას ან ატრეზიას",
        "option2": "შიგნითა სასქესო ორგანოების ატრეზიას ან აგენეზიას",
        "option": "შიგნითა სასქესო ორგანოების მულტიპლიკაციას ან აპლაზიას"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვილთაგან საშოს და საშვილოსნოს დაწევის რომელ ხარისხსმიეკუთვნება ისეთი მდგომარეობა, როდესაც შესუსტებულია მენჯის ფსკერისკუნთები და შარდ-სასქესო დიაფრაგმა, სასქესო ხვრელი ღიაა, საშოს წინა დაუკანა კედლები უმნიშვნელოდ არის დაწეული:",
        "answer": "I ხარისხის",
        "option1": "II ხარისხის",
        "option2": "III ხარისხის",
        "option": "IV ხარისხის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვილთაგან საშოს და საშვილოსნოს დაწევის რომელ ხარისხსმიეკუთვნება ისეთი მდგომარეობა, როდესაც მენჯის ფსკერის კუნთებიმნიშვნელოვნადაა შესუსტებული, საშოს კედლების დაწევას თან ახლავსშარდის ბუშტის და სწორი ნაწლავის წინა კედლის დაწევა.",
        "option1": "I ხარისხის",
        "answer": "II ხარისხის",
        "option2": "III ხარისხის",
        "option": "IV ხარისხის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვილთაგან საშოს და საშვილოსნოს დაწევის რომელ ხარისხსმიეკუთვნება ისეთი მდგომარეობა, როდესაც საშვილოსნო დაწეულია,საშვილოსნოს ყელი ჩამოდის საშოს შესავლამდე",
        "option1": "I ხარისხის",
        "option2": "II ხარისხის",
        "answer": "III ხარისხის",
        "option": "IV ხარისხის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვილთაგან საშოს და საშვილოსნოს დაწევის რომელ ხარისხსმიეკუთვნება ისეთი მდგომარეობა, როდესაც საშვილოსნოს არასრულიგამოვარდნაა და საშვილოსნოს ყელი გამოდის საშოს შესავლის გარეთ.",
        "option1": "I ხარისხის",
        "option": "II ხარისხის",
        "option2": "III ხარისხის",
        "answer": "IV ხარისხის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვილთაგან საშოს და საშვილოსნოს დაწევის რომელ ხარისხსმიეკუთვნება ისეთი მდგომარეობა, როდესაც საშვილოსნოს სრულ გამოვარდნასთან ახლავს საშოს კედლების გადმობრუნება:",
        "option1": "II ხარისხის",
        "option2": "III ხარისხის",
        "option": "IV ხარისხის",
        "answer": "Vხარისხის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვილთაგან საშოს და საშვილოსნოს დაწევის რომელი ხარისხის დროსარის რეკომენდირებული ოპერაცია – შუა კოლპორაფია?",
        "option1": "I-II ხარისხის",
        "option2": "II-III ხარისხის",
        "option": "I-III ხარისხის",
        "answer": "IV-V ხარისხის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვილთაგან საშოს და საშვილოსნოს დაწევის რომელი ხარისხის დროსტარდება ოპერაცია _ საშოს წინა და უკანა კედლის პლასტიკალევატოროპლასტიკით?",
        "answer": "II-III ხარისხის",
        "option1": "IV-V ხარისხის",
        "option2": "V-VI ხარისხის",
        "option": "VI-VII ხარისხის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვილთაგან რომელი ოპერაციაა რეკომენდირებული საშვილოსნოსსრული გამოვარდნისას, განსაკუთრებით ხანდაზმულ ან მოხუცი ასაკისქალებში.",
        "answer": "საშვილოსნოს საშოსმხრივი ექსტირპაცია",
        "option1": "საშვილოსნოს ექსტირპაცია დანამატებით",
        "option2": "საშვილოსნოს ექსტირპაცია დანამატების გარეშე",
        "option": "საშვილოსნოს ამპუტაცია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელს არ იწვევს საშვილოსნოს გადაადგილებავერტიკალურ სიბრტყეში, ზემოთ ან ქვემოთ?",
        "option1": "საშვილოსნოს აწევას",
        "answer": "საშვილოსნოს შემოგრეხას",
        "option2": "საშვილოსნოს დაწევას",
        "option": "საშვილოსნოს გამოვარდნას"
    },
    {
        "question": "საშოს ატრეზიის ან აგენეზიის შემთხვევაში, როდესაც სასქესო ორგანოებინორმალური განვითარებისაა, ჩამოთვლილთაგან რომელია ყველაზე უფროეფექტური მკურნალობა?",
        "answer": "ხელოვნური საშოს შექმნა",
        "option1": "საშვილოსნოს ყელის არხის რეკანალიზაცია",
        "option2": "საშვილოსნოს ღრუში სინექიების გაკვეთა",
        "option": "საშვილოსნოს საშოსმხრივი ექსტირპაცია"
    },
    {
        "question": "68 წლის ქალს აღენიშნება სწორი ნაწლავის წინა კედლის დაწევა დაგამოვარდნა. ჩამოთვლილთაგან რომელი დიაგნოზია ყველაზე უფროსავარაუდო?",
        "answer": "რეცტოცელე",
        "option1": "ცისტოცელე",
        "option2": "ელონგაციო",
        "option": "ინვერსიო"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან ყველაზე უფრო რომელი ფუნქციაა დარღვეულისაშვილოსნოს უკან გადახრა-გადაღუნვის დროს?",
        "answer": "გენერაციული",
        "option1": "სეკრეციული",
        "option2": "მენსტრუალური",
        "option": "სქესობრივი"
    },
    {
        "question": "პაციენტს აღენიშნება საშოს არ არსებობა. ჩამოთვლილთაგან რომელიდეფინიცია მიუთითებს აღნიშნულ მდგომარეობას?",
        "answer": "საშოს აგენეზია",
        "option1": "საშოს აპლაზია",
        "option2": "საშოს ჰიპოპლაზია",
        "option": "საშოს დიზრაფია"
    },
    {
        "question": "62 წლის ქალს დაესვა დიაგნოზი საშოს უკანა კედლის დაწევა.ჩამოთვლილთაგან რომელია ყველაზე უფრო ეფექტური მკურნალობა?",
        "answer": "კოლპოპერინეორაფია",
        "option1": "ექსტირპაცია",
        "option2": "შუა კოლპორაფია",
        "option": "ამპუტაცია"
    },
    {
        "question": "საშუალო ასაკის პაციენტს აღენიშნება საშვილოსნოს და საშოს კედლებისდაწევის II-IVხ. რომლის დროსაც საშვილოსნოს ყელი დაგრძელებულია.ჩამოთვლილთაგან რომელია ამ შემთხვევაში ყველაზე უფრო ეფექტურიოპერაცია?",
        "answer": "მანჩესტერული ოპერაცია",
        "option1": "რეინ-პოროს ოპერაცია",
        "option2": "საშვილოსნოს ექსტირპაცია",
        "option": "საშვილოსნოს ამპუტაცია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელ მდგომარეობაში იკავებენ მრგვალი იოგებისაშვილოსნოს, მისი ნორმალური მდებარეობისას?",
        "answer": "ანტერვერსიო",
        "option1": "რეტროვერსიონ",
        "option2": "ლატეროვერსიო",
        "option": "დეხტროვერსიო"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვილთაგან, რომელ ასაკში შეიძლება დაისვას სქესობრივიინფანტილიზმის დიაგნოზი?",
        "answer": "15 წლ.",
        "option1": "18 წლ.",
        "option2": "10 წლ.",
        "option": "20 წლ."
    },
    {
        "question": "8 წლის გოგონას აღენიშნება მეორადი სასქესო ნიშნების განვითარება.ჩამოთვლილთაგან რომელი დიაგნოზია ყველაზე უფრო სავარაუდო?",
        "answer": "ნაადრევი სქესობრივი მომწიფება",
        "option1": "დაგვიანებული სქესობრივი მომწიფება",
        "option2": "დროული სქესობრივი მომწიფება",
        "option": "არადროული სქესობრივი მომწიფება"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელ პათოლოგიასთან უნდა გატარდესდიფერენციალური დიაგნოზი საშოს კედლების დაწევის დროს?",
        "answer": "საშოს კისტა",
        "option1": "საშოს აპლაზია",
        "option2": "საშოს დიზრაფია",
        "option": "საშოს გინატრეზია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ორგანოს ფუნქციის დარღვევა არის ყველაზეუფრო დამახასიათებელი რეტროდევიაციის დროს?",
        "answer": "სწორი ნაწლავის",
        "option1": "წვრილი ნაწლავის",
        "option2": "სიგმოიდური ნაწლავის",
        "option": "ბრმა ნაწლავის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან. რომელი დეფინიცია მიუთითებს ქრომოსომულიდარღვევებით განპირობებული სასქესო ჯირკვლების განვითარების დეფექტზე?",
        "answer": "გონადების დისგენეზია",
        "option1": "გონადების ჰიპერპლაზია",
        "option2": "გონადების მულტიპლიკაცია",
        "option": "გონადების ჰიპოპლაზია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვილთაგან, საშვილოსნოს რომელი მდგომარეობა შეესაბამებადესცენსუს უტერი-ს დიაგნოზს?",
        "option1": "გადიდება",
        "option2": "გარბილება",
        "answer": "დაწევა",
        "option": "გადახრა."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან მენსტრუალური ციკლის რომელ ფაზაში არის ყველაზემეტად შესაძლებელი კვერცხუჯრედის განაყოფიერება",
        "option1": "ლუთეინურში",
        "option2": "ფოლიკულურში",
        "option": "ფერტილურში",
        "answer": "ოვულაციის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, მენსტრუალური ციკლის რომელი დღე შეესაბამებამენსტრუალური ციკლის დასაწყისს?",
        "answer": "პირველი",
        "option1": "ბოლო",
        "option2": "მესამე",
        "option": "მეთოთხმეტე"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რამდენ დღეს შეადგენს ნორმალური მენსტრუალურიციკლის საშუალო ხანგრძლივობა",
        "option1": "1-2დღეს",
        "answer": "3-4დღეს",
        "option2": "5-6დღეს",
        "option": "5-8დღეს"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რეპროდუქციული სისტემის რეგულაციის რომელ რგოლსწარმოადგენს ჰიპოთალამუსი?",
        "option1": "პირველ",
        "answer": "მეორე",
        "option2": "მესამე",
        "option": "მეოთხე"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან, ნორმალური მენსტრუალური ციკლისფოლიკულურ ფაზაში, საკვერცხეში ფოლიკულმასტიმულირებელი ჰორმონისზემოქმედებით , რომელი ჰორმონი გამომუშავდება?",
        "option1": "სომატოტროპინი",
        "option2": "ვაზოპრესინი",
        "option": "პროლაქტინი",
        "answer": "ესტროგენი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან, ნორმალური მენსტრუალური ციკლის დროს,რომელი ჰორმონი უწყობს ხელს, ყვითელი სხეულის მიერ პროგესტერონისგამომუშავების პროცესს?",
        "option1": "ოქსიტოციცნი",
        "option2": "ვაზოპრესინი",
        "option": "ესტრონი",
        "answer": "პროლაქტინი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ორსულობის რომელ კვირამდე აგრზელებსფუნქციონირებას ორსულობის ყვითელი სხეული?",
        "option1": "12",
        "answer": "16",
        "option2": "20",
        "option": "6"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან, რამდენ მილიონ ფოლიკულს შეიცავს საშუალოდ,ახალშობილი გოგონას საკვერცხე?",
        "answer": "500მლნ",
        "option1": "300მლნ",
        "option2": "1მლნ",
        "option": "400მლნ"
    },
    {
        "question": "30 წლის ქალის ენდომეტრიუმის ბიოფსიის შედეგად , ბიოპტატშიაღმოჩენილ იქნა სეკრეტორული ენდომეტრიუმი, ქვემოთ ჩამოვლილთაგანმენსტრუალური ციკლის რომელ ფაზას შეესაბამება აღწერილიპათომორფოლოგიური სურათი?",
        "option1": "ფოლიკულურ",
        "option2": "ლუთეინურ",
        "answer": "ოვულაციის",
        "option": "ფერტილურ"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ნივთიერებათა რომელ ჯგუფს მიეკუთვნებაჰიპოთალამუსის მიერ გამომუშავებული ნეიროჰორმონები?",
        "option1": "ცილებს",
        "option2": "გლიკოპროტეინებს",
        "answer": "პოლიპეპტიდებს",
        "option": "ნახშირწყლებს"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი ლიბერინებიდან, რომელსაც გამოიმუშავებსჰიპოთალამუსი, რომელ მათგანს აქვს პირდაპირი კავშირი ნორმალურმენსტრუალური ფუნქციის რეგულაციასთან",
        "option1": "თირეოლიბერინი",
        "option2": "სომატოლიბერინი",
        "option": "კორტიკოლიბერინი",
        "answer": "ლულილიბერინი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი ნაერთებიდან, ნორმალური მენსტრუალური ციკლის დროსრომელი ჰორმონის გამომუშავებას უზრუნველყოფს გონადოტროპინ რელიზინგჰორმონი?",
        "answer": "ფოლიკულმასტიმულირებელი",
        "option1": "პროლაქტინის",
        "option2": "ნორადრენალინის",
        "option": "თირეოტროპინის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი შეესაბამება ნორმალური მენსტრუალურიციკლის საშუალო ხანგრძლივობას?",
        "option1": "35-40დღეს",
        "option2": "16-20დღეს",
        "option": "14-18დღეს",
        "answer": "2 1-35დღეს"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან , მენსტრუალური ციკლის რეგულაციის ჯაჭვშირომელ რგოლს აკონტროლებს ჰიპოფიზი?",
        "option1": "ჰიპოთალამუსს",
        "option2": "თავის ტვინის ქერქს",
        "answer": "საკვერცხეებს",
        "option": "პერიფერიულ ორგანოებს"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რა პროცესი მიმდინარეობს ენდომეტრიუმის ფუნქციურშრეში უშუალოდ მენსტრუაციის წინ?",
        "option1": "პროლიფერაცია",
        "answer": "დესქვამაცია",
        "option2": "სეკრეცია",
        "option": "რეგენერაცია"
    },
    {
        "question": ".ნორმალურად მიმდინარე მენსტრუაციის დროს, სისხლის საშუალოდანაკარგი შეადგენს:",
        "option1": "10-15 მლ",
        "answer": "50-100 მლ",
        "option2": "80-100 მლ",
        "option": "130-150 მლ"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან,გონადოტროპინ რელიზინგ ფაქტორების ზემოქმედებითადენოჰიპოფიზის რომელი უჯრედები გამოიმუშავებენფოლიკულმასტიმულირებელ ჰორმონს?",
        "option1": "ადენოჰიპოფიზის ქრომოფობური უჯრედებისგან",
        "answer": "ადენოჰიპოფიზის ბაზოფილური უჯრედებისგან",
        "option2": "ადენოჰიპოფიზის აციდოფილური უჯრედებისგან",
        "option": "შიდა გარსის უჯრედებისგან"
    },
    {
        "question": "ქალს აღენიშნება 30 დღიანი მენსტრუალური ციკლი,ჩამოთვლილთაგან,მენსტრუალური ციკლის მერამდენე დღეს მიაღწევს პიკს მალუთეინიზირებელიჰორმონის რაოდენობა სისხლში?",
        "option1": "მე-12 დღეს",
        "option2": "მე-14 დღეს",
        "answer": "მე-16 დღეს",
        "option": "მე-18 დღეს"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან, ქალის ცხოვრების რომელ პერიოდში ხდებამენსტრუაციის სრული შეწყვეტა ?",
        "option1": "პუბერტატულ",
        "option2": "პერიმენიპაუზალურ",
        "option": "მოზარდობის",
        "answer": "მენოპაუზის"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან,ნორმალური მენსტრუალური ციკლის დროს ,რომელი ჰორმონები გამომუშავდება საკვერცხეების მიერ ციკლის ლუთეინურფაზაში LH-ის ზემოქმედებით ?",
        "option1": "ვაზოპრესინი",
        "option2": "თირეოიდინი",
        "option": "პროლაქტინი",
        "answer": "პროგესტერონი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან, ნორმალური მენსტრუალური ციკლის დროს ,რომელი ტროპული ჰორმონების მაინჰიბირებელი ჰორმონები გამომუშავდებაადენოჰიპოფიზში ?",
        "option1": "თირეოსტატინი",
        "option2": "სომატოსტატინი",
        "answer": "ლუთეოსტატინი",
        "option": "პროლაქტოსტატინი"
    },
    {
        "question": "ჩვენს ქვეყანაში,ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან რომელ ასაკში აქვს ადგილიმენარქეს ?",
        "answer": "12-14წლის",
        "option1": "15-16წლის",
        "option2": "19-20წლის",
        "option": "10-11წლის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, დროის რა მონაკვეთს შეესაბამება მენსტრუალურიციკლის ხანგრძლივობა/",
        "option1": "ოვულაციიდან ოვულაციამდე",
        "option2": "მენტრუაციიდან ოვულაციამდე",
        "answer": "მენსტრუაციიდან მენსტრუაციამდე",
        "option": "ოვულაციიდან ოვულაციამდე."
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან,რომელი ნაერთების ზემოქმედებით ითრგუნებამენსტუაციისას მიომეტრიუმის აღგზნებადობა და კუმშვადობა?",
        "option1": "ესტროგენების ზემოქმედებით",
        "answer": "გეტაგენების ზემოქმედებით",
        "option2": "ანდროგენების ზემოქმედებით",
        "option": "პროსტაგლანდინების ზემოქმედებით"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი ლიბერინებიდან, რომელსაც გამოიმუშავებსჰიპოთალამუსი, რომელ მათგანს არ აქვს პირდაპირი კავშირი, ნორმალურმენსტრუალური ფუნქციის რეგულაციასთან",
        "option1": "სომატოლიბერინი",
        "option2": "პროლაქტოლიბერინი",
        "option": "ფოლლიბერინი",
        "answer": "ლულილიბერინი"
    },
    {
        "question": "ყოველი მენსტრუალური ციკლის დროს მომწიფებული ფოლიკულისდიამეტრი შეადგენს:",
        "option1": "5სმ",
        "answer": "2სმ",
        "option2": "8სმ",
        "option": "20სმ"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან, სად ხდება სტეროიდული ჰორმონებისბიოსინთეზი, რეპროდუქციული ციკლის მანძილზე?",
        "option1": "საკვერცხის ტვინოვან შრეში",
        "option2": "ფოლიკულების გარეთა შრეში",
        "answer": "ფოლიკულების შიგნითა შრეში",
        "option": "საკვრცხის ქერქოვან შრეში"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან, რომელი პროცესები არ უძღვის წინ ოვულაციისდროს ფოლიკულის გასკდომას?",
        "option1": "გონადოტროპინების სეკრეციის ზრდა",
        "option2": "ოქსიტოცინის სეკრეციის ზრდა",
        "option": "პროტეოლიზური ფერმენტების რეფლექსური გამოყოფა",
        "answer": "სომატოტროპინის გამოყოფა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან,რომელი უჯრედებია ფოლიკულმასტიმულირებელიჰორმონების სამიზნე მენსტრუალური ციკლის ფოლიკულურ ფაზაში",
        "option1": "ადენოჰიპოფიზი",
        "option2": "ნეიროჰიპოფიზი",
        "option": "თეკა გრანულოზა",
        "answer": "თეკა ინტერნა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან,ნორმალური მენსტრუალური ციკლისდროს,ჰორმონების ზეგავლენით ციკლურ ცვლილებებს ადგილი აქვს, რომელანატომიურ ერთეულში:",
        "option1": "ფალოპიუსის მილში",
        "option2": "საშოს ეპითელიუმში",
        "option": "საშვილოსნოს ყელში",
        "answer": "ენდომეტრიუმში"
    },
    {
        "question": "რეპროდუქციული ციკლის მსვლელობაში, ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან რომელინაერთი წარმოადგენს სტეროიდული ჰორმონების სინთეზის საწყისს სუბსტრატს",
        "option1": "ლიპოლის მჟავა",
        "answer": "ქოლესტერინი",
        "option2": "ფოლიუმის მჟავა",
        "option": "პროსტაგლანდინი"
    },
    {
        "question": "ენდომეტრიუმის ციკლის დროს, ქვემოთ ჩამოთვლილთგან რომელ დღეს ხდებაენდომეტრიუმის მაქსიმალური პროლიფერაცია,ციკლის საშუალოხანგრძლივობისას",
        "option1": "10-11დღეს",
        "option2": "17-18დღეს",
        "answer": "12-14დღეს",
        "option": "20-21დეს"
    },
    {
        "question": "როდის ხორციელდება პირველ მეიოზურ დაყოფანორმალური რეპროდუქციული ციკლის დროს?",
        "option1": "ფოლიკულური ციკლის დაწყებამდე",
        "answer": "ოვულაციი წინ",
        "option2": "ლუთეინური ფაზის წინ",
        "option": "ლუთეინური ფაზის დასაწყისში"
    },
    {
        "question": "ნორმალურად მიმდინარე რეპროდუქციული ციკლის დროს, ქვემოთჩამოთვლილთაგან , როდის ხდება კვერცხუჯრედის საშვილოსნოს ღრუდანსაშვილოსნოს ლულაში გადანაცვლება?",
        "option1": "ფოლიკულური ციკლის დასაწყისში",
        "option2": "ლუთეინური ციკლის ბოლოს",
        "option": "ლუთეინური ციკლის შუა პერიოდში",
        "answer": "ოვულაციის შემდეგ"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან, რეპროდუქციულ სისტემაში მიმდინარე რომელიპროცესის შემდეგ იწყება მორიგი მენსტრუაცია?",
        "option1": "ყვითელი სხეულის განვითარება",
        "answer": "ყვითელი სხეულის უკუგანვითარება",
        "option2": "ენდომეტრიუმის პროლიფერაცია",
        "option": "ენდომეტრიუმის სეკრეცია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან,ნორმალური მენსტრულური ციკლის ლუთეინურფაზაში,საკვერცხეების მიერ პროდუცირდება შემდეგი ჰორმონი",
        "option1": "თირეოტროპინი",
        "answer": "პროგესტერონი",
        "option2": "ვაზოპრესინი",
        "option": "ესტრიოლი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან, ნორმალური მენსტრუალური ციკლისდროს,ენდომეტრიუმის სეკრეციის ფაზა,რომელი ჰორმონების ზეგავლენითხორციელდება?",
        "option1": "ესტროგენები",
        "answer": "გესტაგენები",
        "option2": "ანდროგენები",
        "option": "თირეოიდური ჰორმონები"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან, რომელი ნივთიერებების ჭარბ პროდუქციაზემიუთითებს, ოვულაციის დადგომისას 'გუგის' სიმპტომის გაჩენა?",
        "option1": "გესტაგენების",
        "option2": "ანდროგენების",
        "answer": "ესტროგენების",
        "option": "კორტიკოსტეროიდების"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან, რომელი ნაერთების მზარდი აქტივობააღინიშნება, ნორმალური რეპროდუქციული ციკლის დროს,ენდომეტრიუმშიმიმდინარე სეკრეციის ფაზის წინ",
        "answer": "გესტაგენების",
        "option1": "ანდროგენების",
        "option2": "ესტროგენების",
        "option": "პროგესტერონის"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან, მენსტრუალური ციკლის რომელ ფაზაში აქვსადგილი, მომწიფებული კვერცხუჯრედის პირველ მეიოზურ გაყოფას?",
        "option1": "ფოლიკულური ფაზის დასაწყისში",
        "option2": "ლუთეინური ფაზის დასაწყისში",
        "option": "ლუთეინური ფაზის ბოლოს",
        "answer": "ოვულაციის წინ"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან,ნორმალური მენსტრუალური ციკლის, რომელფაზაში ხდება ფოლიკულის მარცვლოვანი უჯრედებისა დაშემაერთებელქსოვილოვანი გარსების აღდგენა და მათში ლიპიდების დაგროვება?",
        "option1": "ფოლიკულური ფაზის დასაწყისში",
        "option2": "ფოლიკულური ფაზის ბოლოს",
        "option": "ლუთეინური ფაზის ბოლოს",
        "answer": "ოვულაციის შემდეგ"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან,ნორმალურად მიმდინარე მენსტრუალური ციკლისრომელ ფაზაში ხდება, კვერცხუჯრედის გადასვლა მუცლის ღრუდანკვერხსავალ მილში?",
        "option1": "ფოლიკულური ფაზის შუაში",
        "option2": "ფოლიკულური ფაზის დასაწყისში",
        "answer": "ოვულაციის შემდეგ",
        "option": "ლუთეინური ფაზის ბოლოს"
    },
    {
        "question": "სქესობრივი მომწიფებისას, ნორმალური რეპროდუქციული ციკლისპირობებში,რომელი ჰორმონების ზეგავლენით ხდება მეორადი ფოლიკულისწარმოქმნა?",
        "option1": "გესტაგენების",
        "option2": "ანდროგენების",
        "option": "კორტიკოსტეროიდების",
        "answer": "გონადოტროპინების"
    },
    {
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან, ნორმალური რეპროდუქციული ციკლის რომელფაზაშია ყველაზე მკვეთრად გამოხატული ე.წ. არბორიზაციის სიმპტომი",
        "option1": "ფოლიკულური ფაზის დასაწყისში",
        "answer": "ოვულაციის დასაწყისში",
        "option2": "ლუთეინური ფაზის შუაში",
        "option": "ლუთეინური ფაზის ბოლოს"
    },
    {
        "question": "ნორმალური, 28-დღიანი მენსტრუალური ციკლის დროს, ჩამოთვლილთაგანრომელ დღეს არის გამოხატული ყველაზე მეტად ენდომეტრიუმის სრულიპროლიფერაცია?",
        "option1": "ლუთეინურ ფაზაში",
        "option2": "ფოლიკულური ფაზის დასაწყისში",
        "answer": "ოვულაციის დროს",
        "option": "ლუთეინური ფაზის ბოლოს"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელია მიომური კვანძების ლოკალიზაციის ყველაზეხშირი ადგილი საშვილოსნოში?",
        "option1": "ყელში",
        "answer": "სხეულში",
        "option2": "ფუძეში",
        "option": "ზეყელში"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან უფრო ხშირად რამდენ პროცენტში გვხვდებასაშვილოსნოს მიომა გინეკოლოგიურ ავადმყოფებში?",
        "option1": "40-45%",
        "option2": "60-70%",
        "answer": "10-27%",
        "option": "0.5-0.6%"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი დეფინიცია შეესაბამება განიერი იოგისფურცლებს შორის მდებარე მიომატოზურ კვანძს?",
        "option1": "სუბსეროზული",
        "option2": "ინტერსტიციური",
        "answer": "ინტრალიგამენტური",
        "option": "სუბმუკოზური"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ლოკალიზაციის მიომას ახასიათებს შედარებითსწრაფი ზრდა?",
        "option1": "სუბმოკუზური",
        "answer": "ინტრამურული",
        "option2": "სუბსეროზული",
        "option": "ინტრალიგამენტური"
    },
    {
        "question": "მიომატოზური კვანძის ზრდის მიმართულების მიხედვით, ჩამოთვლილთაგანრომელი ლოკალიზაციის მიომის კვანძს ახასიათებს ზრდა მუცლის ღრუსაკენ?",
        "option1": "ინტერსტიციულს",
        "option2": "სუბმიკოზურს",
        "answer": "სუბსეროზულს",
        "option": "ინტრალიგამენტურს"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ჰორმონის ცვლის დარღვევითაა განპირობებულიყველაზე მეტად საშვილოსნოს მიომის განვითარება?",
        "option1": "ფოლიკულომასტიმულირებელი ჰორმონის სიჭარბე",
        "option2": "მალუთეინიზირებელი ჰორმონის ნაკლებობა",
        "option": "გესტაგენების სიჭარბე",
        "answer": "ესტროგენების მეტაბოლიზმის დარღვევა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ქალის ცხოვრების რომელ პერიოდშია ყველაზე მეტადშესაძლებელი საშვილოსნოს მიომის გამოვლენა?",
        "option1": "პუბერტეტის ხანა",
        "option2": "კლიმაქტერული პერიოდი",
        "answer": "ფერტილური ხანა",
        "option": "მენოპაუზა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან ქალის ცხოვრების რომელ პერიოდში შეიძლება მოხდესსაშვილოსნოს მიომის რეგრესი?",
        "option1": "პუბერტეტის ხანა",
        "answer": "კლიმაქტერული პერიოდი",
        "option2": "ფერტილური ხანა",
        "option": "მენოპაუზა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რა დროს შეიძლება საშვილოსნოს მიომურმა კვანძმადაიწყოს ზომაში სწრაფი ზრდა?",
        "option1": "თირეოტოქსიკოზის დროს",
        "option2": "ადნექსიტის დროს",
        "answer": "ორსულობის დროს",
        "option": "ტუბერკულოზის დროს"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი ლოკალიზაციის საშვილოსნოს მიომურ კვანძსახასიათებს ყველაზე მეტად მენომეტრორაგია?",
        "option1": "სუბსეროზული",
        "option2": "ინტრალიგამენტური",
        "answer": "ინტრამურული",
        "option": "სუბმუკოზური"
    },
    {
        "question": "კლინიკაში შემოვიდა პაციენტი გ. ს. 49 წლის, ჩივილებით ტემპერატურისმომატებაზე 38.70ჩ მდე. პაციენტი აღნიშნავს ტკივილს ჰიპოგასტრიუმის არეში,უპირატესად მარჯვნივ. აღნიშნული ტკივილები დაეწყო ბოლო ერთი კვირაა, დათანდათან გაუძლიერდა. სისხლის ანალიზში ფორმულა მარცხნივაა გადახრილი,ყურადღებას იქცევს ლეიკოციტოზი – 17000 ერთეული, ედს – 32. ვაგინალურიგასინჯვით საშვილოსნო გადიდებულია 17-18 კვირის ორსულობის ოდენობამდე,მოძრაობაში შეზღუდულია. დანამატები არ ისინჯება ძლიერი ტკივილის გამო.ჩამოთვლილთაგან ყველაზე უფრო რომელი დიაგნოზია სავარაუდო?",
        "option1": "მენჯის ნერვულ წნულებზე სიმსივნის ზეწოლა",
        "answer": "მიომური კვანძის ნეკრობიოზი",
        "option2": "საკვერცხის კისტის ფეხზე სემოგრეხა",
        "option": "სუბსეროზული მიომური კვანძის ფეხზე შემოგრეხა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რა გართულება შეიძლება ახლდეს საშვილოსნოს მიომისარსებობას?",
        "option1": "ენდომეტრიტი",
        "option2": "რკინადეფიციტური ანემია",
        "answer": "მენომეტრორაგია",
        "option": "ატროფიული გასტრიტი"
    },
    {
        "question": "კლინიკაში შემოვიდა პაციენტი გ. ს. 49 წლის, ჩივილებით ტემპერატურისმომატებაზე 38.70ჩ მდე. პაციენტი აღნიშნავს ტკივილს ჰიპოგასტრიუმის არეში,უპირატესად მარჯვნივ. აღნიშნული ტკივილები დაეწყო ბოლო ერთი კვირაა, დათანდათან გაუძლიერდა. სისხლის ანალიზში ფორმულა მარცხნივაა გადახრილი,ყურადღებას იქცევს ლეიკოციტოზი – 17000 ერთეული, ედს – 32. ვაგინალურიგასინჯვით საშვილოსნო გადიდებულია 17-18 კვირის ორსულობის ოდენობამდე,მოძრაობაში შეზღუდულია. დანამატები არ ისინჯება ძლიერი ტკივილის გამო.ჩამოთვლილთაგან დიაგნოზის დასაზუსტებლად უფრო რომელი ნაბიჯიადასაბუთებული?",
        "option1": "ჰისტეროსალპინგოგრაფია",
        "option2": "რადიოიზოტოპური გამოკვლევა",
        "answer": "ულტრაბგერითი გამოკვლევა",
        "option": "ჰისტერორეზექტოსკოპია"
    },
    {
        "question": "კლინიკაში შემოვიდა პაციენტი გ. ს. 49 წლის, ჩივილებით ტემპერატურისმომატებაზე 38.70ჩ მდე. პაციენტი აღნიშნავს ტკივილს ჰიპოგასტრიუმის არეში,უპირატესად მარჯვნივ. აღნიშნული ტკივილები დაეწყო ბოლო ერთი კვირაა, დათანდათან გაუძლიერდა. სისხლის ანალიზში ფორმულა მარცხნივაა გადახრილი,ყურადღებას იქცევს ლეიკოციტოზი – 17000 ერთეული, ედს – 32. ვაგინალურიგასინჯვით საშვილოსნო გადიდებულია 17-18 კვირის ორსულობის ოდენობამდე,მოძრაობაში შეზღუდულია. დანამატები არ ისინჯება ძლიერი ტკივილის გამო.ჩამოთვლილთაგან მკურნალობის რომელი მეთოდია უფრო მიზანშეწონილი?",
        "option1": "ჰისტერორეზექტოსკოპია",
        "answer": "ლაპარატომია",
        "option2": "ანტიბიოტიკოთერაპია",
        "option": "დეზინტოქსიკაციური თერაპია"
    },
    {
        "question": "რომელი ქვემოთჩამოთვლილი რუტინული მეთოდით შეიძლება დავადგინოთმბადი მიომური კვანძის დიაგნოზი?",
        "option1": "სისხლის საერთო ანალიზი",
        "option2": "რენტგენოლოგიური გამოკვლევა",
        "answer": "სარკეებში დათვალიერება",
        "option": "ჰისტეროსალპინოგრაფია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან საშვილოსნოს მიომური კვანძის რომელი ლოკალიზაციისდროს ვლინდება დიზურიული მოვლენები?",
        "option1": "სუბმუკოზური",
        "answer": "საშვილოსნოს ყელში",
        "option2": "სუბსეროზული",
        "option": "ინტერსტიციული"
    },
    {
        "question": "კლინიკაში შემოვიდა პაციენტი ჯ. ვ. 42 წლის, ჩივილებით მუცლის ზომაშიზრდაზე, რაც შეატყო ბოლო ხუთი თვეა. აღნიშნავს მუდმივი ზეწოლისშეგრძნებას მუცლის წინა კედელზე და ხშირ შარდვას. მენსტრუაციარეგულარული – 28 დღეში ერთხელ 4-5 დღე. ბოლო 5-6 თვეა, აღნიშნავსთვიურის გახანგრძლივებას. ჩამოთვლილთაგან ყველაზე უფრო მეტად, რომელიდიაგნოზია სავარაუდო?",
        "option1": "ადენომიოზი",
        "option2": "პიოსალპინქსი",
        "option": "ენდომეტრიტი",
        "answer": "საშვილოსნოს დიდი ზომის მიომა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან კვლევის რომელი მეთოდი შეიძლება მივაკუთვნოთენდოსკოპიურ მეთოდს?",
        "option1": "რენდგენოსკოპია",
        "option2": "ფლებოგრაფია",
        "answer": "ლაპარასკოპია",
        "option": "ულტრასონოგრაფია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი რომელი კლინიკური სიმპტომით შეიძლებაგამოვლინდეს ყველაზე ხშირად საშვილოსნოს სუბმუკოზური მიომა?",
        "option1": "ქრონიკული ტკივილი ჰიპოგასტრიუმის არეში",
        "option2": "ალგოდისმენორეა",
        "answer": "მენორაგია",
        "option": "უშვილობა"
    },
    {
        "question": "პანჰისტერექტომიის დროს რომელი მეზობელი ორგანო შეიძლება დაზიანდესყველაზე მეტად?",
        "option1": "ბადექონი",
        "option2": "ასწვრივი კოლინჯი",
        "answer": "შარდსაწვეთი",
        "option": "თეძოს არტერია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი ტიპის დაავადებებს მიეკუთვნება საშვილოსნოსმიომა?",
        "answer": "სიმსივნე",
        "option1": "ანთება",
        "option2": "განვითარების მანკი",
        "option": "დისონტოგენეზი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი ფაქტორი გვეხმარება საშვილოსნოს მიომასა დაპარამეტრიტს შორის დიფერენციალური დიაგნოზის გატარებაში?",
        "option1": "მიომის სიდიდე",
        "option2": "მიომის კონსისტენცია",
        "option": "მიომის ლოკალიზაცია",
        "answer": "ანამნეზური მონაცემები"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი მეთოდი იხმარება საშვილოსნოს მიომის,მიოსარკომის და ენდომეტრიუმის ავთვისებიან გადაგვარებას შორის დიფ.დიაგნოზისათვის?",
        "option1": "ექოსკენირება",
        "answer": "რადიოიზოტოპური გამოკვლევა",
        "option2": "ჰისტეროსალპინგოგრაფია",
        "option": "ჰისტეროსკოპია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი წარმოადგენს საშვილოსნოს მიომისკონსერვატიული მკურნალობის ჩვენებას?",
        "option1": "დიდი ზომის მრავალკვანძოვანი მიომა",
        "option2": "მენომეტრორაგია",
        "answer": "სიმსივნის სტაბილური ზომები",
        "option": "მბადი მიომური კვანძის არსებობა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან,რომელი მეთოდით ვიწყებთ პაციენტთა გამოკვლევასგინეკოლოგიურ დაავადებათა დიაგნოსტიკისა და მკურნალობის მიზნით?",
        "option1": "ულტრაბგერითი კვლევა",
        "option2": "მიკროსკოპული კოლპოსკოპია",
        "answer": "ანამნეზის შეგროვება",
        "option": "კულდოსკოპია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, გინეკოლოგიურ პაციენტთა კვლევის რომელი მეთოდისსაშუალებითაა შესაძლებელი ყველაზე მეტად ორგანიზმის ესტროგენებითგაჯერების შეფასება?",
        "answer": "'გუგის' სიმპტომი.",
        "option1": "ქრომოდიაგნოსტიკა",
        "option2": "საშოს ნაცხის ბაქტერიოლოგიური გამოკვლევა",
        "option": "ტრანსვაგინალური ექოგრაფია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ჰორმონალური სინჯის საშუალებითააშესაძლებელი განვსაზღვროთ რეპროდუქციული სისტემის დაზიანებაჰიპოფიზარულ დონეზე?",
        "answer": "ფოლიკულომასტიმულირებელი ჰორმონის რილიზინგ-ფაქტორით",
        "option1": "კორტიზონით",
        "option2": "ადრენოკორტიკოტროპული ჰორმონით",
        "option": "პროგესტერონით"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ჰორმონალური სინჯის საშუალებითააშესაძლებელი განვსაზღვროთ საკვერცხის ფუნქციური მდგომარეობა?",
        "answer": "პერგონალით",
        "option1": "დექსამეტაზონით",
        "option2": "ადრენოკორტიკოტროპული ჰორმონით",
        "option": "პროგესტერონით"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელ ჰორმონალურ სინჯს იყენებენ ამენორეისსაშვილოსნოსმიერი ფორმის გამორიცხვის მიზნით?",
        "option1": "კორტიზონით",
        "option2": "დექსამეტაზონით",
        "option": "ადრენოკორტიკოტროპული ჰორმონით",
        "answer": "პროგესტერონით"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან, რომელი პრეპარატი გამოიყენება ოვულაციისსტიმულაციისთვის?",
        "answer": "კლომიფენი",
        "option1": "კორტიზონი",
        "option2": "პროგესტერონი",
        "option": "დექსამეტაზონი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან, ამენორეის რომელ ფორმაზე მიუთითებს –კომბინირებული ესტროგენ-გესტაგენური პრეპარატებით – უარყოფითიფუნქციური სინჯი?",
        "option1": "ჰიპოთალამური",
        "option2": "ჰიპოფიზალური",
        "answer": "საშვილოსნოსმიერი",
        "option": "საკვერცხისმიერი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რაზე მიუთითებს პროგესტერონით უარყოფითისინჯი?",
        "option1": "ორგანიზმში პროგესტერონის არასაკმარის პროდუქციაზე",
        "answer": "ენდომეტრიუმის ღრმა დაზიანებაზე",
        "option2": "გამორიცხავს ამენორეის საშვილოსნოსმიერ ფორმას",
        "option": "საკვერცხეების საკმარის ესტროგენულ აქტივობაზე"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი დამატებითი კვლევის მეთოდი არ არისაუცილებელი ამენორეის გენეზის დაზუსტების მიზნით?",
        "option1": "შინაგანი სასქესო ორგანოების ულტრაბგერითი კვლევა",
        "option2": "კრანიოგრაფია",
        "option": "ფუნქციური დიაგნოსტიკური სინჯები",
        "answer": "კულდოსკოპია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელ მეთოდს არ იყენებენ ამენორეისსაშვილოსნოსმიერი ფორმის დიაგნოსტიკის მიზნით?",
        "option1": "ჰორმონალური პროფილის განსაზღვრა",
        "option2": "ფუნქციური დიაგნოსტიკის სინჯები",
        "answer": "გენეტიკური გამოკვლევა",
        "option": "ჰისტეროსკოპია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ მონაცემთაგან რა არის დამახასიათებელი საშოსნაცხის სისუფთავის პირველი ხარისხისთვის?",
        "option1": "კოკური ფლორის ჭარბი რაოდენობა",
        "answer": "დოდერლეინის ჩხირები",
        "option2": "უჯრედშიდა გრამ-უარყოფითი დიპლოკოკები",
        "option": "ნაცხში ბევრი ეპითელური უჯრედები"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ მონაცემთაგან რა არის დამახასიათებელი საშოსნაცხის სისუფთავის მესამე ხარისხისთვის?",
        "option1": "ერთეული ლეიკოციტები",
        "option2": "დოდერლეინის ჩხირები",
        "answer": "კოკური ფლორა",
        "option": "საშოს შიგთავსის მჟავე რეაქცია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ მონაცემთაგან რა არის დამახასიათებელი საშოსნაცხის სისუფთავის მეოთხე ხარისხისთვის?",
        "option1": "ერთეული ლეიკოციტები",
        "option2": "დოდერლეინის ჩხირები",
        "answer": "დიდი რაოდენობით სხვადასხვაგვარი კოკური ფლორა",
        "option": "მცირე რაოდენობით ეპითელური უჯრედები"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან, სასქესო ორგანოების რომელი პათოლოგიურიპროცესის არსებობა წარმოადგენს საშვილოსნოს ღრუს ზონდირებისუკუჩვენებას?",
        "answer": "მწვავე ანთებითი პროცესი",
        "option1": "საშვილოსნოს სუბმუკოზური მიომა",
        "option2": "საშვილოსნოს ყელის პოლიპი",
        "option": "საშვილოსნოს განვითარების მანკი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი მიეკუთვნება ფუნქციური დიაგნოსტიკისტესტს, რომელიც მიუთითებს ორგანიზმის ესტროგენებით გაჯერებას?",
        "option1": "ცერვიკალური ლორწოს წელვადობა 2-3სმ-მდე",
        "option2": "სხეულის ბაზალური ტემპერატურა 370ჩ",
        "answer": "კარიოპიკნოზური ინდექსი 50-60% და მეტი",
        "option": "ატროფიული ენდომეტრიუმი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი მიეკუთვნება ფუნქციური დიაგნოსტიკისტესტს, რომელიც მიუთითებს ორგანიზმის ესტროგენებით საკმარის გაჯერებას?",
        "answer": "ცერვიკალური ლორწოს გაწელვა 6-8სმ-ზე მეტად",
        "option1": "სხეულის ბაზალური ტემპერატურა 370ჩ",
        "option2": "კარიოპიკნოზური ინდექსი 25-30%",
        "option": "ატროფიული ენდომეტრიუმი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი მიუთითებს მენსტრუალური ციკლის ლუთეინურიფაზის სრულფასოვნებას?",
        "option1": "ბაზალური ტემპერატურის მომატება ციკლის პირველ ფაზაში",
        "answer": "ბაზალური ტემპერატურის მომატება ციკლის მეორე ფაზაში",
        "option2": "ენდომეტრიუმში პროლიფერაციული პროცესები ციკლის მეორე ფაზაში",
        "option": "'გუგის' სიმპტომი (+++)"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან დადებითი 'გუგის' სიმპტომი მთელიმენსტრუალური ციკლის განმავლობაში მოწმობს:",
        "option1": "ჰიპერანდროგენიის არსებობას",
        "option2": "ციკლის მეორე ფაზის შემცირებას",
        "answer": "ჰიპერესტროგენიას",
        "option": "პროგესტერონის დონის მატებას"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან მენსტრუალური ფუნქციის დარღვევის რა მიზეზებისგამოვლენის მიზნით ტარდება დექსამეტაზონით ფუნქციური სინჯი?",
        "option1": "ჰიპერესტროგენიის გამოვლენის მიზნით",
        "answer": "ჰიპერანდროგენიის გენეზის დაზუსტების მიზნით",
        "option2": "ოვულაციის დიაგნოსტიკის მიზნით",
        "option": "მენსტრუალური ციკლის ლუთეინური ფაზის არასრულფასოვნებისგამოვლენის მიზნით"
    },
    {
        "question": "აშშ-ს მენა-გინეკოლოგთა ასოციაციის მონაცემებით PAP-ტესტი უნდაშესრულდეს:",
        "answer": "ყოველწლიურად",
        "option1": "2 წელიწადში ერთხელ",
        "option2": "3 წელიწადში ერთელ",
        "option": "4 წელიწადში ერთხელ"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რა თვალსაზრისით გამოიყენება კოლპოსკოპიისჩატარების წინ ძმრის მჟავის 3%-იანი ხსნარი?",
        "option1": "როგორც ემულსია",
        "answer": "როგორც საღებავი ნივთიერება",
        "option2": "როგორც გამშრობი ნივთიერება",
        "option": "როგორც ანტისპეტიკური ნივთიერება"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან ქალის სასქესო ორგანოების რომელი პათოლოგიურიპროცესის განსაზღვრა ვერ ხერხდება კოლპოსკოპიური კვლევის მეთოდით?",
        "option1": "საშვილოსნოს ყელის საშოსმხრივი ნაწილის ლორწოვანი გარსის რელიეფის",
        "option2": "საშვილოსნოს ყელის ბრტყელი და ცილინდრული ეპითელიუმის საზღვრის",
        "answer": "საშვილოსნოს ღრუს პოლიპის",
        "option": "საშვილოსნოს ყელზე სისხლძარღვოვანი სურათის თავისებურებების"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან, რომელი პათოლოგიური პროცესის არსებობაწარმოადგენს ჰისტეროსკოპიის უკუჩვენებას?",
        "option1": "საშვილოსნოდან დისფუნქციური სისხლდენები",
        "option2": "სისხლდენა პოსტმენოპაუზაში",
        "answer": "ეჭვი ექტოპიურ ორსულობაზე",
        "option": "უნაყოფობა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი მეთოდი მიეკუთვნება გინეკოლოგიურპაციენტთა კვლევის ენდოსკოპიურ მეთოდს?",
        "option1": "ექოგრაფია",
        "answer": "კოლპოსკოპია",
        "option2": "ლიმფოგრაფია",
        "option": "ლუმინესცენტური მიკროსკოპია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რას წარმოადგენს ციტოლოგიური გამოკვლევისსპეციალური ლუმინესცენციურ-მიკროსკოპიული მეთოდი?",
        "option1": "ნატიური ციტოლოგიური მასალის გამოკვლევა მიკროსკოპისსაშუალებით",
        "answer": "ციტოლოგიური მასალის გამოკვლევა დამყარებული უჯრედის მორფოლოგიურთავისებურებებზე და ნათების სახეზე",
        "option2": "ციტოლოგიური მასალის გამოკვლევა პაპანიკოლაუს მეთოდით",
        "option": "ფაზურ-კონტრასტული მიკროსკოპია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან, სასქესო ორგანოების რომელი პათოლოგიურიპროცესის არსებობა წარმოადგენს ჰისტეროსალპინგოგრაფიის უკუჩვენებას?",
        "option1": "საშვილოსნოს განვითარების ანომალიები",
        "answer": "გენიტალური ორგანოების ანთებადი დაავადებები",
        "option2": "საშვილოსნოს მიომა",
        "option": "ენდომეტრიუმის კიბო"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი მეთოდი გამოიყენება საშვილოსნოსმილების გამტარობის გამოკვლევის მიზნით?",
        "answer": "მეტროსალპინგოგრაფია",
        "option1": "საშვილოსნოსშიდა ფლებოგრაფია",
        "option2": "ასპირაციული ბიოფსია",
        "option": "კოლპოსკოპია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან ქალის სასქესო ორგანოების რომელი პათოლოგიურიპროცესის ადრეული დიაგნოსტიკისთვის აქვს მნიშვნელობა კოლპოსკოპიურიკვლევის მეთოდს?",
        "option1": "საშვილოსნოს ტანის ენდომეტრიოზის",
        "option2": "საშვილოსნოს ყელის ანთებადი დაავადებების",
        "answer": "საშვილოსნოს ყელის კიბოს",
        "option": "საკვერცხეების რეტენციული წარმონაქმნების დროს"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რას ასახავს 'გუგის' სიმპტომი?",
        "option1": "საკვერცხეების მიერ გესტაგენების გამომუშავებას",
        "option2": "ორსულობას",
        "option": "ესტროგენების დონის მკვეთრ დაცემას",
        "answer": "საკვერცხეების მიერ ესტროგენების გამომუშავებას"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რას საზღვრავენ გინეკოლოგიურ პაციენტთაკვლევის ჰისტეროსალპინგოგრაფიის მეთოდით?",
        "answer": "ფალოპიუსის მილების გამტარობას",
        "option1": "საშვილოსნოს კუმშვით აქტივობას",
        "option2": "საკვერცხეების ავთვისებიანი სიმსივნეების არსებობას",
        "option": "საკვერცხეებისა და საშვილოსნოს კონტურებს"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან როდის ვლინდება 'გუგის' სიმპტომი ყველაზემკვეთრად?",
        "option1": "ესტროგენების დონის დაქვეითებისას",
        "answer": "ოვულაციის პერიოდში",
        "option2": "მენსტრუაციის წინ",
        "option": "ორსულობის დროს"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რას მიუთითებს გინეკოლოგიურ პაციენტთაკვლევის ბაზალური ტემპერატურის ტესტი?",
        "answer": "პროგესტერონის გავლენაზე ჰიპოთალამუსის თერმორეგულაციის ცენტრზე",
        "option1": "პროსტაგლანდინების გავლენაზე ჰიპოთალამუსზე",
        "option2": "ესტროგენების ზემოქმედებაზე ჰიპოთალამუსზე",
        "option": "პროლაქტინის გავლენაზე ჰიპოთალამუსზე"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რაზეა დაფუძნებული კარიოპიკნოზული ინდექსისგამოთვლა?",
        "option1": "საშოს ეპითელის პიკნოტურ ბირთვებიანი ზედაპირული უჯრედებისა დაეოზინოფილურ ზედაპირულ უჯრედებთან რაოდენობრივ თანაფარდობაზე",
        "option2": "საშოს ეპითელის ზედაპირული ეოზინოფილური უჯრედებისა და ნაცხშიუჯრედების საერთო რიცხვის რაოდენობრივ თანაფარდობაზე",
        "answer": "საშოს ეპითელის ზედაპირული გარქოვანებადი უჯრედებისა და ზედაპირულიუჯრედების საერთო რიცხვის რაოდენობრივ თანაფარდობაზე",
        "option": "საშოს ეპითელის ბაზალური და პარაბაზალური უჯრედებისა და ნაცხშიუჯრედების საერთო რიცხვის რაოდენობრივ თანაფარდობაზე"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი პათოლოგიური პროცესისთვისაადამახასიათებელი მონოტონური ჰიპოთერმული ბაზალური ტემპერატურისმრუდი?",
        "option1": "ორფაზიანი მენსტრუალური ციკლისთვის, ხუთ დღემდე შემცირებულილუთეინური ფაზით",
        "answer": "ანოვულატორული მენსტრუალური ციკლისთვის",
        "option2": "ორფაზიანი მენსტრუალური ციკლისთვის",
        "option": "ჰიპომენსტრუალური სინდრომისთვის"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რას შეადგენს ბაზალური ტემპერატურის I და IIფაზებს შორის სხვაობა ორფაზიანი მენსტრუალური ციკლის დროს?",
        "option1": "0.2-0.3 გრადუსი ჩ",
        "answer": "0.4-0.6 გრადუსი ჩ",
        "option2": "0.7-0.8 გრადუსი ჩ",
        "option": "0.9-1.5 გრადუსი ჩ"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან (ორფაზიანი მენსტრუალური ციკლის დროს)ციკლის მერამდენე დღეს შეესაბამება 'გვიმრის ფოთლის' (+) სიმპტომი?",
        "option1": "მენსტრუალური ციკლის მე-4 დღეს",
        "answer": "მენსტრუალური ციკლის მე-7 დღეს",
        "option2": "მენსტრუალური ციკლის მე-13 დღეს",
        "option": "მენსტრუალური ციკლის მე-16 დღეს"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან (ორფაზიანი მენსტრუალური ციკლის დროს)ციკლის მერამდენე დღეს შეესაბამება 'გუგის' (+++) სიმპტომი?",
        "option1": "მენსტრუალური ციკლის მე-7-8 დღეს",
        "option2": "მენსტრუალური ციკლის მე-9-10 დღეს",
        "option": "მენსტრუალური ციკლის მე-11-12 დღეს",
        "answer": "მენსტრუალური ციკლის მე-13-14 დღეს"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რაზე მიუთითებს მენსტრუალური ციკლის 24-ე დღესცერვიკალური ლორწოს 10-12 სმ-მდე გაწელვა?",
        "answer": "ანოვულატორული ციკლის არსებობაზე",
        "option1": "ციკლის მეორე ფაზის შემცირებაზე",
        "option2": "ნორმალურ მენსტრუალურ ციკლზე",
        "option": "ჰიპერანდროგენიის არსებობაზე"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რაზე მიუთითებს ამენორეის დროს დადებითიპროგესტერონის სინჯი? (პრეპარატის მიღების შეწყვეტიდან 2-3 დღისშემდეგ მენსტრუაციის მსგავსი სისხლდენა)",
        "option1": "ჰიპოესტროგენიაზე",
        "answer": "ორგანიზმის საკმარის ესტროგენულ გაჯერებაზე",
        "option2": "ჰიპერანდროგენიაზე",
        "option": "ენდომეტრიუმის ატროფიაზე"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რაზე მიუთითებს ამენორეის დროს ესტროგენებითდა გესტაგენებით უარყოფითი (მენსტრუალური რეაქციის არარსებობა)ჰორმონალური სინჯი?",
        "option1": "ამენორეის საკვერცხის ფორმაზე",
        "option2": "ცენტრალური გენეზის ამენორეის არსებობაზე",
        "answer": "ამენორეის საშვილოსნოს ფორმაზე",
        "option": "სკლეროკისტოზური საკვერცხეების არსებობაზე"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი პათოლოგია არ წარმოადგენსგინეკოლოგიაში ლაპარასკოპიის უკუჩვენებას?",
        "answer": "მწვავე ანთებითი პროცესები დანამატებში",
        "option1": "მუცლის ღრუში გამოხატული შეხორცებითი პროცესები",
        "option2": "საშვილოსნოს ღრუს ორსულობის მოშლა",
        "option": "ავადმყოფის მძიმე მდგომარეობა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი პათოლოგია წარმოადგენს გინეკოლოგიაშიულტრაბგერითი კვლევის უკუჩვენებას?",
        "option1": "გაცხიმოვნება",
        "option2": "ვიწრო საშო",
        "answer": "უკუჩვენება არა აქვს",
        "option": "მწვავე ანთებითი პროცესები"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან საიდან ხდება კულდოსკოპიის დროს მცირე მენჯის ღრუსორგანოების ოპტიკური ხელსაწყოს საშუალებით დათვალიერება?",
        "option1": "მუცლის წინა კედლიდან",
        "answer": "საშოს უკანა თაღიდან",
        "option2": "საშოს წინა თაღიდან",
        "option": "საშვილოსნოს ყელიდან"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რა ნიშანია დამახასიათებელი პაციენტის ზოგადიობიექტური გამოკვლევისას, ინფანტილური კონსტიტუციური ტიპის დროს?",
        "option1": "საშუალო სიმაღლე",
        "option2": "თმიანი საფარველის ძლიერი განვითარება",
        "answer": "დაბალი სიმაღლე",
        "option": "კანქვეშა ცხიმის ჭარბი განვითარება"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი მეთოდი გვაძლევს საშუალებასგანვსაზღვროთ საკვერცხეებისა და საშვილოსნოს კონტურები?",
        "option1": "კოლპოსკოპია",
        "option2": "ჰიდროტუბაცია",
        "answer": "პნევმოპერიტონეოგრაფია",
        "option": "ცერვიკოსკოპია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, ფუნქციური დიაგნოსტიკის რომელი ტესტისსაშუალებითაა ყველაზე მეტად შესაძლებელი მენსტრუალური ციკლისორფაზიანობის დადასტურება?",
        "option1": "'გუგის' სიმპტომი",
        "option2": "კარიოპიკნოზული ინდექსი",
        "answer": "ბაზალური თერმომეტრია",
        "option": "'გვიმრის ფოთლის' სიმპტომი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი ჰორმონის ჰიპერთერმულ ეფექტზეადაფუძნებული ბაზალური ტემპერატურის განსაზღვრის ტესტი?",
        "option1": "ესტრადიოლი",
        "answer": "პროგესტერონი",
        "option2": "პროსტაგლანდინები",
        "option": "ლუთეოტროპული ჰორმონი"
    },
    {
        "question": "მენსტუალური ციკლის I პერიოდში საშვილოსნოს ყელის არხიდანგამოყოფილი ლორწო ჭარბი, თხელი, ჭიმვადი და გამჭვირვალეა.ჩამოთვლილთაგან, რომელი ჰორმონის სიჭარბე განაპირობებს ლორწოვანიგამონადენის ასეთ ცვლილებას?",
        "option1": "ფოლიტროპინი",
        "option2": "ლუტროპინი",
        "answer": "ესტროგენი",
        "option": "პროგესტერონი"
    },
    {
        "question": "მენსტრუალური ციკლის მე-14 დღეს, ქალს აღენიშნა ბაზალურიტემპერატურის მატება 0,50ჩ -ით, ჩამოთვლილთაგან ყველაზე უფრორა შეიძლება იყოს ამის მიზეზი?",
        "option1": "ორსულობა",
        "option2": "მენსტრუაცია",
        "answer": "ოვულაცია",
        "option": "გენიტალური ინფექცია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან უპირატესად რას ითვალისწინებს სამედიცინო-გენეტიკურიგამოკვლევის კლინიკურ-ციტოგენეტიკური მეთოდი?",
        "option1": "ჰორმონალური სტატუსის განსაზღვრას",
        "answer": "კარიოტიპის დადგენას",
        "option2": "მემკვიდრული ხასიათის შესწავლას",
        "option": "ამინომჟავების უკმარისობის დიაგნოსტიკას"
    },
    {
        "question": "გონორეული ინფექციით ახლადდაავადებულ ქალთა რამდენ პროცენტშიგვხვდება გონორეული ენდოცერვიციტი?",
        "option1": "3-15%",
        "option2": "20 -25%",
        "option": "60-65%",
        "answer": "70-80%"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვილთაგან, ქალის ცხოვრების რომელ პერიოდში გვხვდებაატროფიული კოლპიტი?",
        "option1": "რეპროდუქციული",
        "option2": "კლიმაქტერიული",
        "answer": "მენოპაუზის",
        "option": "სქესობრივი მომწიფების"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი, საშვილოსნოს ყელის რომელი პათოლოგიური ნიშანიარის ყველაზე მეტად დამახასიათებელი ქრონიკული ენდოცერვიციტისათვის?",
        "option1": "ჰიპერთერმია",
        "option2": "ჰიპერემია",
        "answer": "ჰიპერტროფია",
        "option": "ჰემორაგია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან, რომელი კომპონენტისგან წარმოიქმნებარეპროდუქციული ასაკის ქალის საშოს ნორმალური სეკრეტი?",
        "option1": "ცერვიკალური ლორწო",
        "answer": "საშოს ეპითელიუმი",
        "option2": "ბართოლინის ჯირკვლები",
        "option": "საშოს ლეიკოციტები5)"
    },
    {
        "question": "25 წლის პაციენტი უჩივის წვასა და ქავილს გარეგანი სასქესოორგანოების მიდამოში.საშოდან უსიამოვნო სუნის, მოყვითალო-მომწვანო, ქაფიანგამონადენს.ჩამოთვლილთაგან, რომელი კვლევის მეთოდი დაადასტურებსყველაზე მეტად დიაგნოზს?",
        "answer": "ნაცხის ბაქტერიოსკოპია",
        "option1": "კოლპოსკოპია",
        "option2": "ექოსკოპია",
        "option": "ლაპარასკოპია"
    },
    {
        "question": ".ჩამოთვლილთაგან, რომელია ბართოლინის ჯირკვლის ჭეშმარიტი აბსცესისყველაზე უფრო ეფექტური მკურნალობის მეთოდი?",
        "answer": "სასწრაფო ოპერაციული ჩარევა",
        "option1": "ყინულიანი ბუშტის დადება",
        "option2": "ულტრაიისფერი სხივების გამოყენება",
        "option": "ულტრაბგერითი ზემოქმედება"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი, რომელი მიკროორგანიზმებით დაინფიცირებისას არისსაჭირო ორივე პარტნიორის მკურნალობა?",
        "answer": "ტრიცჰომონას",
        "option1": "ცანდიდა",
        "option2": "B სტრეპტოკოკი",
        "option": "ნაწლავის ჩხირი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან, რომელი ფაქტორი წარმოადგენს კოლპიტისგანვითარების ხელშემწყობ ფაქტორს?",
        "option1": "ჰიპერპროლაქტინემია",
        "option2": "ჰიპოთირეოზი",
        "option": "ჰიპერანდროგენემია",
        "answer": "ჰიპოესტროგენემია"
    },
    {
        "question": "გენიტარული ორგანოების ანთებითი დაავადებების ხვედრითი წილიგინეკოლოგიური დაავადებების სტრუქტურაში შეადგენს",
        "option1": "5-10%",
        "option2": "30-35%",
        "answer": "60-65%",
        "option": "90-95%"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან,რომელი ტიპს გამონადენია უფრო მეტადდამახასიათებელი ნაწლავის ჩხირით გამოწვეული ვულვიტისათვის?",
        "option1": "თხევად-ქაფისებური",
        "option2": "ლორწოვან-ჩირქოვანი",
        "answer": "მოყვითალო-მომწვანო",
        "option": "ხაჭოსებური"
    },
    {
        "question": "ახალგაზრდა ქალი უჩივის უსიამოვნო შეგრძნებას გარეთა სასქესოორგანოების მიდამოში, საშოდან უხვი, ქაფიანი, თხევადი გამონადენიმონაცრისფრო-მოყვითალო შეფერილობით, რომელიც იწვევს ქავილსა და წვასგარეთა სასქესო ოგანოების მიდამოში.ჩამთვლილთაგან ყველაზე უფრო რომელიდიაგნოზია სავარაუდო?",
        "option1": "კანდიდოზური კოლპიტი",
        "answer": "ტრიქომონადური კოლპიტი",
        "option2": "ბაქტერიული ვაგინოზი",
        "option": "ვირუსული ვაგინიტი"
    },
    {
        "question": "ახალგაზრდა ქალი უჩივის უსიამოვნო შეგრძნებას გარეთა სასქესოორგანოების მიდამოში, საშოდან უხვი, ქაფიანი, თხევადი გამონადენიმონაცრისფრო-მოყვითალო შეფერილობით, რომელიც იწვევს ქავილსა და წვასგარეთა სასქესო ოგანოების მიდამოში.ჩამთვლილთაგან რომელი აგენტიშეიძლება იყოს აღწერილი პათოლოგიური პროცესის გამომწვევი?",
        "answer": "ტრიქომონადა",
        "option1": "გონოკოკი",
        "option2": "ქლამიდია",
        "option": "პაპილომა ვირუსი"
    },
    {
        "question": "ახალგაზრდა ქალი უჩივის უსიამოვნო შეგრძნებას გარეთა სასქესოორგანოების მიდამოში, საშოდან უხვი, ქაფიანი, თხევადი გამონადენიმონაცრისფრო-მოყვითალო შეფერილობით, რომელიც იწვევს ქავილსა და წვასგარეთა სასქესო ოგანოების მიდამოში. ჩამოთვლილთაგან, რომელია ყველაზეუფრო სავარაუდო დიაგნოზი?",
        "answer": "ტრიქომონიაზი",
        "option1": "ქლამიდიოზი",
        "option2": "კანდიდოზი",
        "option": "ვაგინოზი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი პათოლოგიური მგომარეობებიდან რომელი უფრო მეტადარის დამახასიათებელი ქლამიდიური ინფექციისათვის?",
        "option1": "მორეციდივე ვულვიტი",
        "option2": "განმეორებითი ართრალგია",
        "answer": "უნაყოფობა",
        "option": "ვაგინიზმი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილ რომელ ინფექციასთან ერთად გვხვდება ყველაზე უფროხშირად ქლამიდიოზი?",
        "option1": "ჰერპესი",
        "answer": "გონორეა",
        "option2": "სიფილისი",
        "option": "ტრიქომონიაზი"
    },
    {
        "question": "ექიმს მიმართა 22წლის პაციენტმა,რომელიც სულ ახლახან გათხოვდა.3დღეარაც იგი უჩივის ვულვის ქავილს და საშოდან გამონადენს,რომელსაც აქვსუსიამოვნო სუნი და საცვალზე ტოვებს მოყვითალო ფერს.გასინჯვითგამოვლინდა ვულვისა და საშოს დიფუზური ჰიპერემია, მოყვითალომონაცრისფროუხვი გამონადენით.ნატიური ნაცხის მიკროსკოპიით გამოვლინდამცირე რაოდენობით- უმარტივესები.10%-იანი კალიუმის ტუტის დამატებითგამოვლინდა მძაფრი თევზის სუნი.ქვემოთჩამოთვლილი დიაგნოზებიდან რომლისარსებობაა ყველაზე უფრო შესაძლებელი?",
        "option1": "მექანიკური ვულვიტი",
        "option2": "კონტაქტური დერმატიტი",
        "answer": "ბაქტერიული ვაგინოზი",
        "option3": "ტრიქომონადური ვაგინიტი",
        "option": "სოკოვანი კოლპიტი"
    },
    {
        "question": "ექიმს მიმართა 22წლის პაციენტმა,რომელიც სულ ახლახან გათხოვდა.3დღეარაც იგი უჩივის ვულვის ქავილს და საშოდან გამონადენს,რომელსაც აქვსუსიამოვნო სუნი და საცვალზე ტოვებს მოყვითალო ფერს.გასინჯვითგამოვლინდა ვულვისა და საშოს დიფუზური ჰიპერემია, მოყვითალომონაცრისფროუხვი გამონადენით.ნატიური ნაცხის მიკროსკოპიით გამოვლინდამცირე რაოდენობით- უმარტივესები.10%-იანი კალიუმის ტუტის დამატებითგამოვლინდა მძაფრი თევზის სუნი. ჩამოთვლილთაგან რომელია ყველაზეეფექტური მკურნალობა?",
        "answer": "მეტრონიდზოლი 500 მგ 2-ჯერ 7 დღე",
        "option1": "აციკლოვირი 500 მგ 5-ჯერ 7 დღე",
        "option2": "სუმამედი 500 მგ 2-ჯერ 5 დღე",
        "option": "ამპიცილინი 500 მგ 4-ჯერ 7 დღე"
    },
    {
        "question": "ექიმს მიმართა 22წლის პაციენტმა,რომელიც სულ ახლახან გათხოვდა.3დღეარაც იგი უჩივის ვულვის ქავილს და საშოდან გამონადენს,რომელსაც აქვსუსიამოვნო სუნი და საცვალზე ტოვებს მოყვითალო ფერს.გასინჯვითგამოვლინდა ვულვისა და საშოს დიფუზური ჰიპერემია, მოყვითალომონაცრისფროუხვი გამონადენით.ნატიური ნაცხის მიკროსკოპიით გამოვლინდამცირე რაოდენობით- უმარტივესები.რა დამატებითი ტესტი დაგეხმარებათმოცემული დიაგნოზის დადგენაში?",
        "answer": "10%-იანი კალიუმის ტუტის ტესტი",
        "option1": "იმუნოფლუორესცენციური გამოკვლევა",
        "option2": "ნაცხის ციტოლოგია",
        "option": "კომპლემენტის შებოჭვის რეაქცია"
    },
    {
        "question": "ექიმს მიმართა 36წლის პაციენტმა ჩივილებით-წვის,აუტანელი ქავილისა დატკივილის შეგრძნებაზე საშოში,თეთრად შლა.ტემპერატურის მომატებას არაღნიშნავს.დათვალიერებით აღმოჩნდა ჰიპერემია საშოს ლორწოვანი გარსისშეშუპება,თეთრი ფერის ხაჭოსებურ ნადებს,რომლის მოცილაბებისას შიშვლდებაეროზირებული უბანი.ავადმყოფის გადმოცემით 1 თვით ადრე მკურნალობდაფართო სპექტრის ანტიბიოტიკებით პნევმონიის გამო.ზემოთაღწერილი ჩივილებისწორედ ამის შემდეგ გაუმძაფრდა.ჩამოთვლილთაგან ყველაზე უფრო რომელიდიაგნოზია სავარაუდო?",
        "option1": "მექანიკური ვულვიტი",
        "answer": "სოკოვანი კოლპიტი",
        "option2": "ბაქტერიული ვაგინოზი",
        "option": "ტრიქომონადური ვაგინიტი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან, რომელი ჩივილის არსებობა გარეგანი სასქესოორგანოების არეში არის ყველაზე მეტად დამახასიათებელი სოკოვანივულვოვაგინიტისათვის?",
        "option1": "ცხელება",
        "option2": "წვა",
        "option": "მგრძნობელობის გაქრობა",
        "answer": "ქავილი"
    },
    {
        "question": "ექიმს მიმართა 36წლის პაციენტმა ჩივილებით-წვის,აუტანელი ქავილისა დატკივილის შეგრძნებაზე საშოში,თეთრად შლა.ტემპერატურის მომატებას არაღნიშნავს.დათვალიერებით აღმოჩნდა ჰიპერემია საშოს ლორწოვანი გარსისშეშუპება,თეთრი ფერის ხაჭოსებურ ნადებს,რომლის მოცილაბებისას შიშვლდებაეროზირებული უბანი.ავადმყოფის გადმოცემით 1 თვით ადრე მკურნალობდაფართო სპექტრის ანტიბიოტიკებით პნევმონიის გამო.ზემოთაღწერილი ჩივილებისწორედ ამის შემდეგ გაუმძაფრდა. ქვემოთჩამოთვლილთაგანმკურნალობისათვის, რომელ ბაზისურ მეთოდს აირჩევდით?",
        "answer": "ანტიფუნგალური პრეპარატების ადგილობრივი გამოყენება",
        "option1": "ცეფალოსპორინების სისტემური გამოყენება",
        "option2": "ცეფალოსპორინების ადგილობრივი გამოყენება",
        "option": "ანტიფუნგალური პრეპარატების სისტემური მიღება"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი პათოლოგიური მდგომარეობებიდან რომლისთვის არისდამახასიათებელი საშოსა და ვულვის ხშირად მორეციდივე სოკოვანი ინფექცია?",
        "option1": "სისტემური წითელი მგლურა",
        "option2": "სიფილისი",
        "answer": "დიაბეტი",
        "option": "კუშინგის სინდრომი"
    },
    {
        "question": "ექიმს მიმართ 24წლის გათხოვილმა,3შვილის დედამ,რომელიც უჩივის 'თითქოს რაღაც გაეზარდა იქ ქვემოთ'.პირველად მან ასეთი წანაზარდები3კვირის წინ შეამჩნია,რომლებიც თანდათან იზრდებოდნენ ორივე მხარეს.ისინიპაციენტს არ აწუხებენ. დათვარიელებით ორივე სასქესო ბაგეზე და შორისზეაღმოჩნდა მახვილწვერიანი წანაზარდები, რომლებიც სხვადასხვა ზომისყვავილოვან კომბოსტოს მოგვაგონებს. ქვემოთჩამოთვლილთაგან ყველაზე უფრორომელი დიაგნოზია სავარაუდო?",
        "option1": "კონტაგიოზური მოლუსკი",
        "option2": "გენიტალური ჰერპესი",
        "answer": "წვეტიანი კონდილომები",
        "option": "რბილი შანკრი"
    },
    {
        "question": "ექიმს მიმართ 24წლის გათხოვილმა, 3შვილის დედამ,რომელიც უჩივის 'თითქოს რაღაც გაეზარდა იქ ქვემოთ'.პირველად მან ასეთი წანაზარდები3კვირის წინ შეამჩნია,რომლებიც თანდათან იზრდებოდნენ ორივე მხარეს.ისინიპაციენტს არ აწუხებენ. დათვარიელებით ორივე სასქესო ბაგეზე და შორისზეაღმოჩნდა მახვილწვერიანი წანაზარდები, რომლებიც სხვადასხვა ზომისყვავილოვან კომბოსტოს მოგვაგონებს.ჩამოთვლილთაგან დიფერენციალურიდიაგნოზის ჩასატარებლად ყველაზე უფრო რომელი ნაბიჯია დასაბუთებული",
        "answer": "ვასერმანის რეაქცია",
        "option1": "10%-იანი კალიუმის ტუტის ტესტი",
        "option2": "ფლუორესცენციური ანტისხეულების ტესტი",
        "option": "ნაცხის ბაქტერიოსკოპია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ანატომიური წარმონაქმნი ზიანდება ყველაზემეტად სასქესო ორგანოების ტუბერკულოზის დროს?",
        "option1": "საკვერცხეები",
        "option2": "ვულვა",
        "answer": "ფალოპიუსის მილები",
        "option": "ენდომეტრიუმი"
    },
    {
        "question": "18წლის პაციენტი უჩივის ძლიერ მტკივნეული წყლულების არსებობასვულვის არეში,თავის ტკივილს,სუბფებრილიტეტს და მენინგიზმისმოვლენებს.ანამნეზში 5დღით ადრე წყლულის ადგილას გაჩნდა პატარაბუშტუკები.ახლა კი დათვარიელებისას აღმოჩნდა რომ ვულვისა და შორისისმიდამოში არის დაწყლულებული,ძლიერ მტკივნეული უბნები,ხოლოსაზარდულში-გადიდებული ლიმფური კვანძები.ავადმყოფის გადმოცემითჩატარებული ანტიბაქტერიული და ჩვეულებრივი ანთების საწიააღმდეგოთერაპია აღმოჩნდა უეფექტო.ჩამოთვლილთაგან ყველაზე უფრო რომელიშესაძლოა იყოს სავარაუდო დიაგნოზი?",
        "option1": "მეორადი სიფილისი",
        "option2": "დისემინირებული გონოკოკური ინფექცია",
        "answer": "პირველადი ჰერპესული ვულვიტი",
        "option": "ვენერიული ლიმფოგრანულომატოზი"
    },
    {
        "question": "18წლის პაციენტი უჩივის ძლიერ მტკივნეული წყლულების არსებობასვულვის არეში,თავის ტკივილს,სუბფებრილიტეტს და მენინგიზმისმოვლენებს.ანამნეზში 5დღით ადრე წყლულის ადგილას გაჩნდა პატარაბუშტუკები.ახლა კი დათვარიელებისას აღმოჩნდა რომ ვულვისა და შორისისმიდამოში არის დაწყლულებული,ძლიერ მტკივნეული უბნები,ხოლოსაზარდულში-გადიდებული ლიმფური კვანძები.ავადმყოფის გადმოცემითჩატარებული ანტიბაქტერიული და ჩვეულებრივი ანთების საწიააღმდეგოთერაპია აღმოჩნდა უეფექტო.ჩამოთვლილთაგან რომელი დაადასტურებს ყველაზემეტად დიაგნოზს?",
        "answer": "ვეზიკულურ სითხეში ვირუსის იდენტიფიკაცია",
        "option1": "10%-იანი კალიუმის ტუტის ტესტი",
        "option2": "ნაცხის ბაქტერიოსკოიპია",
        "option": "ნაცხის ბაქტერიოლოგია"
    },
    {
        "question": "18წლის პაციენტი უჩივის ძლიერ მტკივნეული წყლულების არსებობასვულვის არეში,თავის ტკივილს,სუბფებრილიტეტს და მენინგიზმისმოვლენებს.ანამნეზში 5დღით ადრე წყლულის ადგილას გაჩნდა პატარაბუშტუკები.ახლა კი დათვარიელებისას აღმოჩნდა რომ ვულვისა და შორისისმიდამოში არის დაწყლულებული,ძლიერ მტკივნეული უბნები,ხოლოსაზარდულში-გადიდებული ლიმფური კვანძები.ავადმყოფის გადმოცემითჩატარებული ანტიბაქტერიული და ჩვეულებრივი ანთების საწიააღმდეგოთერაპია აღმოჩნდა უეფექტო.ვეზიკულური სითხის გამოკვლევით აღმოჩნდაჰერპესული ინფექცია.ჩამოთვლითაგან რომელია ყველაზე უფრო ეფექტურიმკურნალობა?",
        "answer": "აციკლოვირი 200 მგ 5-ჯერ 5 დღე",
        "option1": "დოქსაციკლინი 100 მგ 2-ჯერ 7 დღე",
        "option2": "მეტრონიდაზოლი 500 მგ 2-ჯერ 7 დღე",
        "option": "ტეტრაციკლინი 400 მგ 2-ჯერ 7 დღე"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, კვერცხსავალ მილში რომელი პათოლოგიური შიგთავსისდაგროვება შეესაბამება ჰიდროსალპინქსის განმარტებას?",
        "option1": "ჩირქის",
        "option2": "სისხლის",
        "answer": "სითხის",
        "option": "ლორწოს"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, კვერცხსავალ მილში რომელი პათოლოგიური შიგთავსისდაგროვება შეესაბამება პიოსალპინქსის განმარტებას?",
        "answer": "ჩირქის",
        "option1": "სისხლის",
        "option2": "ლორწოს",
        "option": "სითხის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, კვერცხსავალ მილში რომელი პათოლოგიური შიგთავსისდაგროვება შეესაბამება ჰემატოსალპინქსის განმარტებას?",
        "option1": "ჩირქის",
        "option2": "სითხის",
        "answer": "სისხლის",
        "option": "ლორწოს"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან, რომელი ბაქტერია უზრუნველყოფს საშოსთვითგაწმენდის ფუნქციას?",
        "option1": "გარდნერელა",
        "option2": "სტრეპტოკოკი",
        "option": "ტრიქომონა",
        "answer": "ლაქტობაცილა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი მეთოდი ითვლება რადიკალურად საშვილოსნოსდანამატების აპკისებური ანთებითი წარმონაქმნების სამკურნალოდ?",
        "option1": "ფიზიოთერაპიული",
        "answer": "ქირურგიული",
        "option2": "დესტრუქციული",
        "option": "კომბინირებული"
    },
    {
        "question": "29 წლის ახალგაზრდა ქალი შემოვიდა კლინიკაში ჩივილებით ტემპერატურესმომატებაზე საერთო სისუსტესა და მუცლის ქვემო არეში ტკივილზე.ავადმყოფისგადმოცემით 8 დღის წინ გაიკეთა ხელოვნური აბორტი.ობიექტურად-ავადმყოფისმდგომარეობა დამაკმაყოფილებელი, პულსი 92 წუთში, რითმული კარგი ავსებისდა დაჭიმულობის, წნევა 120/70 მმ.ვცხ სვ.ტემპერატურა 38,2.მუცელი პალპაციითრბილი, სუნთქვაში მონაწილეობს, ოდნავ მტკივნეული ბოქვენსზედა არე,პერიტონეუმის გაღიზიანების ნიშნები არ არის.სარკეებში-საშვილოსნოს ყელი დასაშოს ლოწოვანი სუფთა, საშოში ჩირქოვანი გამონადენი.საშვილოსნოს ყელისარხიდან გადმოდის უხვი ჩირქოვანი გამონადენი.ბიმანუალური გასინჯვითსაშვილოსნოსტანი ოდნავ დიდი ნორმაზე, რბილი კონსისტენციის, პალპაციისადა გადაადგილების დროს მტკივნეული.თაღები თავისუფალი, დანამატები არისინჯება.ჩამოთვლილთაგან რომელი დიაგნოზია სავარაუდო?",
        "answer": "მწვავე მეტროენდომეტრიტი",
        "option1": "კანდიდოზური კოლპიტი",
        "option2": "ბაქტერიული ვაგინოზი",
        "option": "ტრიქომონადური კოლპიტი"
    },
    {
        "question": "29 წლის ახალგაზრდა ქალი შემოვიდა კლინიკაში ჩივილებით ტემპერატურესმომატებაზე საერთო სისუსტესა და მუცლის ქვემო არეში ტკივილზე.ავადმყოფისგადმოცემით 8 დღის წინ გაიკეთა ხელოვნური აბორტი.ობიექტურად-ავადმყოფისმდგომარეობა დამაკმაყოფილებელი, პულსი 92 წუთში, რითმული კარგი ავსებისდა დაჭიმულობის, წნევა 120/70 მმ.ვცხ სვ.ტემპერატურა 38,2.მუცელი პალპაციითრბილი, სუნთქვაში მონაწილეობს, ოდნავ მტკივნეული ბოქვენსზედა არე,პერიტონეუმის გაღიზიანების ნიშნები არ არის.სარკეებში-საშვილოსნოს ყელი დასაშოს ლოწოვანი სუფთა, საშოში ჩირქოვანი გამონადენი.საშვილოსნოს ყელისარხიდან გადმოდის უხვი ჩირქოვანი გამონადენი.ბიმანუალური გასინჯვითსაშვილოსნოსტანი ოდნავ დიდი ნორმაზე, რბილი კონსისტენციის, პალპაციისადა გადაადგილების დროს მტკივნეული.თაღები თავისუფალი, დანამატები არისინჯება.ნაცხის გამოკვლევით სპეციფიური გონოკოკური ინფექციაგამოირიცხა.ჩამოთვლილთაგან რომელია ყველაზე უფრო ეფექტურიმკურნალობა?",
        "answer": "ანტიბიოტიკები და სულფანილამიდები",
        "option1": "ანტივირუსული პრეპარატები",
        "option2": "ანტიმიკოზური პრეპარატები",
        "option": "ადგილობრივი პროცედურები"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რა წარმოადგენს ქრონიკული სალპინგოოოფორიტისსპეციფიკურ გართულებას?",
        "option1": "მიის ენდომეტრიოზი",
        "answer": "მილისმიერი უნაყოფობა",
        "option2": "მილის სიმსივნე",
        "option": "მილის ინფანტილიზმი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელ პათოლოგიურ პროცესებთან ტარდებადიფ.დიაგნოზი?",
        "answer": "მილისმიერი აბორტი",
        "option1": "მილის ინფანტილიზმი",
        "option2": "საკვერცხის ცისტადენომა",
        "option": "მილის ენდომეტრიოზი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი თანხმლები პათოლოგიის არსებობასმიუთითებს ვულვისა და საშოს სოკოვანი ინფექციის ხშირი რეციდივი?",
        "option1": "სისტემური წითელი მგლურა",
        "answer": "დიაბეტი",
        "option2": "სიფილისი",
        "option": "კუშინგის სინდრომი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რისი შედეგი შეძლება იყოს სწორნაწლავსაშვილოსნოსჯიბის აბსცესი?",
        "option1": "მწვავე ენდომეტრიტის",
        "option2": "მიომის კვანძის ნეკრობიოზის",
        "option": "საკვერცხის კისტის ფეხზე შემოგრეხის",
        "answer": "პიოსალპინქსის გახეთქვის"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რითი შემოისაზღვრება ზევიდან გვერდითიპარამეტრიტის ანთებითი პროცესი?",
        "answer": "განიერი იოგის ზედა ნაწილით",
        "option1": "მრგვალი იოგით",
        "option2": "კარდინალური იოგით",
        "option": "გავა-საშვილოსნოს იოგით"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან შიგნითა სასქესო ორგანოების რომელიანატომიური სტრუქტურის ანთებას ეწოდება პარამეტრიტი?",
        "answer": "საშვილონოს მიმდებარე შემაერთებელი ქსოვილის",
        "option1": "საშვილოსნოს ლორწოვანის",
        "option2": "საშვილოსნოს კუნთოვანის",
        "option": "საშვილოსნოს დანამატების"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან შიგნითა სასქესო ორგანოების რომელიანატომიური სტრუქტურის ანთებას ეწოდება პელვეოპერიტონიტი?",
        "answer": "მცირე მენჯის პერიტონეუმის ანთება",
        "option1": "საშვილოსნოს დანამატების ანთება",
        "option2": "საშვილოსნოს ლორწოვანი გარსის ანთება",
        "option": "საშვილოსნოს ყელის არხის ლორწოვანი გარსის ანთება"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი რეკომენდაციაა ყველაზე უფრო მისაღები პელვეოპერიტონიტის გამომწვევის დადგენისათვის?",
        "option1": "საშვილოსნოს ყელის კოლპომიკროსკოპია",
        "answer": "მუცლის ღრუს პუნქცია საშოს უკანა თაღიდან",
        "option2": "ულტრაბგერითი გამოკვლევა",
        "option": "საშვილოსნოს ღრუს გამოფხეკა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან უხშირესად სად ლოკალიზდება ქალებში გონოკოკურიინფექცია?",
        "option1": "ბართოლინის ჯირკვალი",
        "option2": "სკენეს ჯირკვლები",
        "answer": "საშვილოსნოს ყელის არხი",
        "option3": "ურეთრა",
        "option": "სწორი ნაწლავის ნაოჭი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, როგორი ტიპის დიპლოკოკს წარმოადგენს გონოკოკი?",
        "answer": "გრამ-უარყოფითი უჯრედშიდა დიპლოკოკი",
        "option1": "გრამ-უარყოფითი უჯრეგარეთა დიპლოკოკი",
        "option2": "გრამ-დადებითი უჯრედშიდა დიპლოკოკი",
        "option": "გრამ-დადებითი უკრედგარეთა დიპლოკოკი"
    },
    {
        "question": "37წლის პაციენტმა მიმართა გინეკოლოგს ჩივილებით,რომ ბოლო ერთიკვირაა აქვს ჭარბი თეთრი,ხაჭოსებური გამონადენი საშოდან,რასა თან ერთვისქავილი და ტკივილი ვულვის მიდამოში.ავადმყოფის გადმოცემით ბოლო 2კვირაა მწვავე ბრონქიტის გამო იღებდა ცეფტრიაქსონს 1,0გრ 12საათშიერთხელ.სარკეებში-ვულვა და საშოს შესავალი ჰიპერემიული,საშოში დიდირაოდენობით თეთრი ხაჭოსებური გამონადენი.საშვილოსნოს ყელისუფთა.ქვემოთჩამოთვლილთაგან ყველაზე უფრო რომელი დიაგნოზიასავარაუდო?",
        "answer": "სოკოვანი კოლპიტი",
        "option1": "ქლამიდიური ცერვიციტი",
        "option2": "ტუბერკულოზური ენდომეტრიტი",
        "option": "საშოს გარდნერელოზი"
    },
    {
        "question": "19წლის პაციენტმა მიმართა ექიმს ჩივილებით ძლიერ ტკივილზე მუცლისქვემო არეში,რომელიც მას აღენიშნება 14წლიდან და დაკავშირებულიამენსტრუაციის დაწყებასთან.ტკივილი გრძელდება 2-3 დღეს,ხოლო 2 კვირისშემდეგ ადგილი აქვს მენსტრუაციის დაწყებას.ქვემოთჩამოთვლილითაგანყველაზე უფრო რომელი დიაგნოზია სავარაუდო?",
        "option1": "საშვილოსნოს გარე ორსულობა",
        "option2": "დისმენორეა",
        "option": "სასქესო სისტემის ანთებითი დაავადებები",
        "answer": "მენსტრუაციათა შორისი ტკივილები"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი რომელი მდგომარეობების შემდეგ ვითარდება უხშირესადსასქესო სფეროს ანთებითი დაავადებები?",
        "option1": "სპირალის ჩადგმის",
        "option2": "სქესობრივი აქტის",
        "option": "სადიაგნოსტიკო გამოფხეკის",
        "answer": "მენსტრუაციის შემდეგ"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი რომელი კონტრაცეფციური საშვალებების გამოყენებაამცირებს მინიმუმამდე სასქესო სფეროს ანთებითი დაავადებების განვითარებას?",
        "option1": "პრეზერვატივი",
        "option2": "საშოს ქაფი",
        "option": "სპირალი",
        "answer": "პერორალური კონტრაცეპტივი"
    },
    {
        "question": "ექიმმა პაციენტს შარდ-სასქესო სისტემის ინფექციის სამკურნალოდ დაუნიშნაპენიცინილი კუნთში ერთი კვირის განმავლობაში.ანტიბიოტიკის მიღებისდამთავრების შემდეგ აღინიშნა საშოდან სქელი,თეთრი ფერისგამონადენი,რომელსაც თან ახლავს ვულვის ძლიერი ქავილი.ჩამოთვლილიდან ამეტაპზე რა პრეპარატის დანიშვნა არის საჭირო?",
        "option1": "მეტრონიდაზოლი",
        "option2": "ესტროგენული კრემი",
        "answer": "სოკოს საწინააღმდეგო საშუალებები",
        "option": "საშოს გამორეცხვები ბორის მჟავით"
    },
    {
        "question": "ექიმს მიმართა პაციენტმა,რომელიც უჩივის დიდი რაოდენობით, უსიამოვნოსუნის წყალ-წყალა თხიერ გამონადენს საშოდან და ვულვის ქავილს.დამატებითპაციენტი აღნიშნავს რომ გამონადენს უჩივის მისი პარტნიორიც.სარკეებშიდათვალიერებისასსაშვილოსნოს ყელზე და კედლებზე გამონადენი აღმოჩნდათანაბრად განაწილებული.ნაცხის ბაქტერიოსკოპიული ანალიზით აღმოჩნდაბაქტრეიული ვაგინოზი.ჩამოთვლითაგან რომელ პრეპარატს დანიშნავდით?",
        "answer": "მეტრონიდაზოლი",
        "option1": "ესტროგენული კრემი",
        "option2": "ანტიფუნგალური საშუალებები",
        "option": "საშოს სულფანილამიდური კრემი"
    },
    {
        "question": "30 წლის ავადყოფმა მიმართა ქალთა კონსულტაციას პირველადი უშვილობისგამო.ანამნეზში აღნიშნავს ბავშვობაში გადატანილ ხშირსპნევმონიებს.მენსტრუალური ფუნქცია დარღვეული აქვს მენარხედანოფსომენორეის ტიპით.მენარხე 15 წლის ასაკში.სქეესობრივი ცხოვრება დაიწყო20 წლიდან.16წლიდან აწუხებს ყრუ ტკივილები მუცლის ქვემო არეში, რომელიცძლიერდება ფიზიკური დაძაბვის და გაციების დროს.უჩივის ადვილად დაღლასდა ხშირ ოფლიანობას.სარკეებში- საშოს კედლები ჰიპერემიული, საშვილოსნოს ყელისსაშოსმხრივი ნაწილის ჰიპერტროფიული.აღენიშნება მოყვითალო-ხაჭოსებურიგამონადენი.ბიმანუალური გასინჯვით აღმოჩნდა საშვილოსნოს ჰიპოპლაზიური,ფალოპიუსის მილების გამკვრივება და შეხორცებითი პროცესი დანამატებშისავარაუდოდ, რომელი ქვემოთჩამოთვლილი სტრუქტურაა დაზიანებული?",
        "option1": "საშვილოსნოს ენდომეტრიუმი",
        "option2": "საშვილოსნოს ყელი",
        "option": "ვულვა",
        "answer": "საშვილოსნოს დანამატები"
    },
    {
        "question": "30 წლის ავადყოფმა მიმართა ქალთა კონსულტაციას პირველადი უშვილობისგამო.ანამნეზში აღნიშნავს ბავშვობაში გადატანილ ხშირსპნევმონიებს.მენსტრუალური ფუნქცია დარღვეული აქვს მენარხედანოფსომენორეის ტიპით..სქეესობრივი ცხოვრება დაიწყო 20 წლიდან.16წლიდანაწუხებს ყრუ ტკივილები მუცლის ქვემო არეში, რომელიც ძლიერდება ფიზიკურიდაძაბვის და გაციების დროს.უჩივის ადვილად დაღლას და ხშირ ოფლიანობას.სარკეებში- საშოს კედლები ჰიპერემიული, საშვილოსნოს ყელისსაშოსმხრივი ნაწილის ჰიპერტროფიული.აღენიშნება მოყვითალო-ხაჭოსებურიგამონადენი.ბიმანუალური გასინჯვით აღმოჩნდა საშვილოსნოს ჰიპოპლაზიური,ფალოპიუსის მილების გამკვრივება და შეხორცებითი პროცესი დანამატებშიროგორია ყველაზე უფრო შესაძლო დიაგნოზი?",
        "option1": "კანდიდოზური სალპინგოოოფორიტი",
        "answer": "სასქესო ორგანოების ტუბერკულოზი, I-ადი უნაყოფობა",
        "option2": "გონორეული სალპინგოოოფორიტი",
        "option": "საშვილოსნოს ყელის ჭეშმარიტი ეროზია"
    },
    {
        "question": "ავადმყოფი 36 წლის შემოვიდა კლინიკაში ჩივილებით, ძლიერ ტკივილებზემუცლის ქვემო არეში, შემცივნებაზე, ტემპერატურა-38.ანამნეზში- აბორტისშემდგომი გართულება: გაუკეთდა რეაბრაზიო სტაციონარში.ჩაუტარდაანტიბაქტერიული, ინფუზიური მკურნალობა შემდგომიფიზიოთერაპიით(დაახლოებით 6 წლის წინ).რამდენიმე დღის წინ დაეწყოტკივილები მუცლის ქვემო არეში, შემცივნებით, ოფლიანობით, ტემპერატურა-38.ობიექტურად მუცელი მორბილო კონსისტენციის, სუნთქვის აქტშიმონაწილეობს, ბოქვენსზემოთ მკივნეული, დაჭიმული, განსაკუთრებით მარცხნივ,შჩოტკინ-ბლუმბერგის ნიშანი დადებითი.სარკეებში-საშოსა და საშვილოსნოსყელის ლორწოვანი სუფთაა, ყელის არხიდან ჩირქოვანი გამონადენი, უკანათაღი ჩამობერილი და მკტივნეული.ბიმანუალური გასინჯვით-საშვილოსნოს ყელიცილინდრული, მტკივნეული მძრაობის დროს.საშვილოსნო ნორმალური სიდიდისადა კონსისტენციის, გადახრილი მარჯვნივ.მარჯვენა დანამატი არისინჯება.მარცხნივ დანამატის საპროექციო არეში ისინჯება წარმონაქმნი 4X9 სმმტკივნეული.რომელი დამატებითი დიაგნოსტიკური კვლევა დაგეხმარებათ დიაგნოზისდადგენაში?",
        "answer": "უკანა თაღის პუნქცია",
        "option1": "პაპ-ტესტის აღება",
        "option2": "საშვილოსნოს ინსტრუმენტული გამოფხეკა",
        "option": "ნაცხის ბაქტერიოსკოპიული გამოკვლევა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რა წარმოადგენს ყველაზე უფრო მისაღებ ჩარევასპარამეტრული ქსოვილის დაჩირქებისას?",
        "answer": "კოლპოტომია",
        "option1": "სალპინგექტომია",
        "option2": "ოვარიექტომია",
        "option": "ჰისტერექტომია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რა წარმოადგენს ყველაზე უფრო მისაღებ ჩარევასპიოსალპინქსის დროს?",
        "answer": "სალპინგექტომია",
        "option1": "ჰისტერექტომია",
        "option2": "ოვარიექტომია",
        "option": "კოლპოტომია"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რა წაროადგენს ყველაზე უფრო მისაღებ ჩარევასპიოოვარიუმის დროს?",
        "answer": "ოვარიექტომია",
        "option1": "კოლპოტომია",
        "option2": "სალპინგექტომია",
        "option": "ჰისტერექტომია"
    },
    {
        "question": "36 წლის ქალი მიმართავს ექიმს ჩივილებით ძლიერი წვა და ტკივილი ვულვისმიდამოში, ასევე მოშარდვის შემდეგ.აღნიშნული დაეწყო 3 დღეა.ავადმყოფისგადმოცემით მას ჰქონდა შემთხვევითი სქესობრივი კავშირი დაახლოებით 20დღის წინ.გარეგანი გასინჯვით დიდი და მცირე სასირცხო ბაგეების, საშოსშესავლის, ურეთრის გარეთა ხვრელის ირგვლივ აღინიშნება მრავლობითიწვრილი ვეზიკულები.სარკეებით გასინჯვა მტკივნეულია, საშოს ლორწოვანიჰიპერემიული, ალაგ-ალაგ მცირე ზომის წყლულებით.საშვილოსნოს ყელიჰიპერემიული და ეროზირებულია.საშვილოსნო და დანამატები ექოსკანირებითნორმისფარგლებში.როგორია ყველაზე უფრო შესაძლო დიაგნოზი?",
        "answer": "გენიტალური ჰერპესი",
        "option1": "ტრიქომონადური კოლპიტი",
        "option2": "გარდნერელოზი",
        "option": "გონორეული ცერვიციტი"
    },
    {
        "question": "36 წლის ქალი მიმართავს ექიმს ჩივილებით ძლიერი წვა და ტკივილი ვულვისმიდამოში, ასევე მოშარდვის შემდეგ.აღნიშნული დაეწყო 3 დღეა.ავადმყოფისგადმოცემით მას ჰქონდა შემთხვევითი სქესობრივი კავშირი დაახლოებით 20დღის წინ.გარეგანი გასინჯვით დიდი და მცირე სასირცხო ბაგეების, საშოსშესავლის, ურეთრის გარეთა ხვრელის ირგვლივ აღინიშნება მრავლობითიწვრილი ვეზიკულები.სარკეებით გასინჯვა მტკივნეულია, საშოს ლორწოვანიჰიპერემიული, ალაგ-ალაგ მცირე ზომის წყლულებით.საშვილოსნოს ყელიჰიპერემიული და ეროზირებულია.საშვილოსნო და დანამატები ექოსკანირებითნორმისფარგლებში.ჩამოთვლილთაგან დიაგნოსის დასასმელად ყველაზე უფრორომელი ნაბიჯია დასაბუთებული?",
        "answer": "საჭიროა იმუნო-ფერმენტული ანალიზი",
        "option1": "სისხლის საერთო ანალიზი",
        "option2": "საშვილოსნოს ყელის კოლპოსკოპია",
        "option": "პაპ-ტესტი"
    },
    {
        "question": "36 წლის ქალი მიმართავს ექიმს ჩივილებით ძლიერი წვა და ტკივილი ვულვისმიდამოში, ასევე მოშარდვის შემდეგ.აღნიშნული დაეწყო 3 დღეა.ავადმყოფისგადმოცემით მას ჰქონდა შემთხვევითი სქესობრივი კავშირი დაახლოებით 20დღის წინ.გარეგანი გასინჯვით დიდი და მცირე სასირცხო ბაგეების, საშოსშესავლის, ურეთრის გარეთა ხვრელის ირგვლივ აღინიშნება მრავლობითიწვრილი ვეზიკულები.სარკეებით გასინჯვა მტკივნეულია, საშოს ლორწოვანიჰიპერემიული, ალაგ-ალაგ მცირე ზომის წყლულებით.საშვილოსნოს ყელიჰიპერემიული და ეროზირებულია.საშვილოსნო და დანამატები ექოსკანირებითნორმისფარგლებში.ჩამოთვლილთაგან რომელია ყველაზე უფრო ეექტურიმკურნალობა?",
        "answer": "აციკლოვირი ან ვალტრექსი 500მგ 2-ჯერ 5 დღე",
        "option1": "ტიბერალი 500მგ 2-ჯერ 5 დღე",
        "option2": "ტეტრაციკლინი 1000მგ 24 სთ-ში 7 დღე",
        "option": "ერითრომიცინი 1000მგ 24 სთ-ში 7 დღე"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან მიკრობთა რა ჯგუფს მიეკუთვნება ტრიქომონადურივაგინიტის გამომწვევი?",
        "answer": "კლასი შოლტიანი, უმარტივესები",
        "option1": "ლაქტობაქტერიები",
        "option2": "ანაერობული მიკროორგანიზმები",
        "option": "გრამ-უარყოფითი კოკები"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი მიკრობები ითრგუნებიან ბაქტერიულივაგინოზის დროს?",
        "answer": "ლაქტობაქტერიები",
        "option1": "კანდიდა ალბიკანს",
        "option2": "მიკოპლაზმა",
        "option": "გარდნერელა"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი მიკროორგანიზმების გამრავლება ხდებაბაქტერიული ვაგინოზის დროს?",
        "answer": "ანაერობული მიკროორგანიზმები",
        "option1": "ლაქტობაქტერიები",
        "option2": "გრამ+კოკები",
        "option": "გრამ-კოკები"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან ძირითად ვაგინალური კანდიდოზის გამომწვევადითვლება:",
        "answer": "კანდიდა ალბიკანს",
        "option1": "კანდიდა გლაბრატა",
        "option2": "კანდიდა კრუზეი",
        "option": "კანდიდა ტროპიკალის"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი მანიპულაციის შემდეგ ვითარდებაუხშირესად სასქესო სფეროს მწვავე ანთებითი პროცესი?",
        "option1": "სპირალის ჩადგმა",
        "option2": "საშვილოსნოს ღრუს გამოფხეკა",
        "answer": "მენსტრუაციის შემდეგ",
        "option": "სქესობრივი აქტი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი უფრო მეტად პათოგნომური ნიშანიპირველადი სიფილისისათვის?",
        "answer": "უმტკივნეულო მაგარი შამკრი",
        "option1": "ბრტყელი კონდილომები",
        "option2": "გენერალიზებული ლიმფადენოპათია",
        "option": "პაპულოზური გამონაყარი ხელის გულზე და ტერფზე"
    },
    {
        "question": "ექიმთან კონსულტაციაზე მივიდა 54 წლის ქალბატონი ჩივილებით ქავილზესაშოში.ზოგადად იგი ღებულობს მხოლოდ შარდმდენ პრეპარატებსჰიპერტონული დაავადებასთან დაკავშირებით.იგი იმყოფება მენოპაუზაში, ხოლოსულ ცოტა ხანია რაც დაეწყო მსუბუქი წამოხურებები.გარეგანი დათვაიერებითვულვა-ჰიპერემიული, მაგრამ არ არის შეშუპებული.ბართოლინის ჯირკვლებისარე-#.ასევე ოდნავ ჰიპერემიულია საშოს კედლები, რომლის ზემო ნაწილშიაღინიშნება შესქელებული მცირე რაოდენობის გამონადენი.ქვემოთჩამოთვლილტესტებიდან რომლის ჩატარებაა ყველაზე მიზანშეწონილი დიაგნოზისდასაზუსტებლად?",
        "answer": "ბაქტერიოლოგიური გამოკვლევა",
        "option1": "ტესტი თევზის სუნზე",
        "option2": "ნატიური პრეპარატის გამოკვლევა 0.9%-ით",
        "option": "ნატიური პრეპარატის გამოკვლევა 10% კალიოჰაშით"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი პრეპარატი რჩება კვლავ სიფილისისმკურნალობის ძირითად საშუალებათ?",
        "answer": "პენიცილინი",
        "option1": "ცეფტრიაქსონი",
        "option2": "დოქსაციკლინი",
        "option": "მეტრონიდაზოლი"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან, რომელი იწვევს სიფილისს?",
        "answer": "მკრთალი ტრეპონემა",
        "option1": "ტოქსოპლაზმა",
        "option2": "ქლამიდია",
        "option": "პაპილომა ვირუსი"
    },
    {
        "question": "20 წლის სტუდენტი ჩივილებით გარეთა სასქესო ორგანოების მიდამოშიძლიერი ტკივილებისა და ქავილის შეგრძნებაზე, უკანასკნელი 3 დღისგანმავლობაში.ჯერ გრძნობდა მხოლოდ ჩხვლეტას და გაღიზიანებას, ხოლოშემდეგ წარმოიშვა ღია და ძლიერ მტკივნეული წყლულები.პაციენტი უჩივისტკივილს მოშარდვის დროს.ის გრძნობდა სიცხეს, მაგრამ არ გაუზომიატემპერატურა.მან აღნიშნა რომ კავშირი გაწყვიტა ძველ პარტნიორთან დაჰქონდა 1 შემთხვევითი სქესობრივი აქტი ახალ პარტნორთან ამ სიმპტომებისწარმოქმნამდე 1 კვირით ადრე.დათვალიერებით აღმოჩნდა სასქესო ბაგეებიძლიერ ჰიპერემიული და შეშუპებული, რომლებზეც აღინიშნება შეხებითმტკივნეული ღია წყლულები.ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი დაადასტურებსყველაზე მეტად დიაგნოზს?",
        "option1": "საშოს გამონადენის მიკროსკოპია",
        "option": "გამონადენის დათესვა გონორეაზეა",
        "option2": "სეროლოგიური გამოკვლევა სიფილისზე",
        "answer": "წყლულის კერიდან მასალის მიკროსკოპია გიგანტურ უჯრედებზე"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი დებულება არის ჭეშმარიტი:მკრთალიტრეპონემა გაივლის პლაცენტარულ ბარიერს და გადაეცემა დედიდან ნაყოფს",
        "option1": "მხოლოდ ორსულობის პირველ ტრიმესტრში",
        "option2": "მხოლოდ ორსულობის მესამე ტრიმესტრში",
        "answer": "ორსულობის ნებისმიერ დროს",
        "option": "მხოლოდ სანაყოფე გარსების დარღვევისას"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან სიფილისის რომელი სტადია არის ყველაზე საშიში?",
        "option1": "პირველადი",
        "answer": "მეორადი",
        "option2": "მესამეული",
        "option": "ლატენტური"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი დაადასტურებს ყველაზე მეტად ადამიანისიმუნოდეფიციტის დიაგნოზს?",
        "option1": "სეროლოგიური კვლევა",
        "answer": "იმუნობლოთინგის ტესტი",
        "option2": "სისხლის ლეიკოციტების კვლევა",
        "option": "კლინიკური მონაცემები"
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი გამომწვევისათვის არის დამახასიათებელივულვის უმტკივნეულო წყლულოვანი დაზიანების არსებობა?",
        "option1": "მეორე ტიპის ჰერპესი",
        "option2": "ქლამიდია",
        "answer": "მკრთალი ტრეპონემა",
        "option": "პაპილომა ვირუსი"
    },
    {
        "question": "რომელი ქვემოთ ჩამოთვლილი სიმპტომები ახასიათებს საკვერცხისფიბრომას",
        "option1": "იწვევს ფემინიზაციას",
        "option2": "იწვევს ვირილიზაციას",
        "answer": "თან ახლავს ასციტი",
        "option": "თან ახლავს აგრანულოციტოზი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი არის ბრენერის სიმსივნის ჰისტოლოგიურინიშანი?",
        "option1": "ჭარბობს ეპითელური უჯრედები",
        "option2": "გარშემორტყმულია მაღალდიფერენცირებული ჯირკვლოვანი უჯრედებით",
        "option": "გარშემორტყმულია კუნთოვანი უჯრედებით",
        "answer": "ეპითელური უჯრედები გარშემორტყმულია სტრომული"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, საკვერცხის რომელ სიმსივნეს აქვს მალიგნიზაციისყველაზე მეტი ხარისხი?",
        "option1": "ცისტადენოფიბრომა",
        "option2": "მუცინოზური ცისტადენომა",
        "answer": "სეროზული ცისტადენომა",
        "option": "დერმოიდული კისტა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილითაგან, რომელი სიმპტომი ახასიათებს მეიგსის სინდრომს?",
        "option1": "სისხლისდენა",
        "answer": "ჰიდროთარაქსი",
        "option2": "საშოდან ჭარბი გამონადენი",
        "option": "ჰიპერპროლაქტინემია"
    },
    {
        "question": "რომელი ქვემოთ ჩამოთვლილი მიეკუთვნება საკვერცხისჰორმონმაპროდუცირებელ სიმსივნეებს?",
        "option1": "მწიფე ტერატომა",
        "option2": "მუცინოზური ცისტადენომა",
        "option": "მეზონეფროიდული სიმსივნე",
        "answer": "სერტოლ-ლეიდიგის სიმსივნე"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ჰორმონს აპროდუცირებს არენობლასტომა?",
        "option1": "ანდროსტენდიონი",
        "option2": "ალდოსტერონი",
        "answer": "ტესტოსტერონი",
        "option": "ესტრადიოლი"
    },
    {
        "question": "რომელი ქვემოთ ჩამოთვლილი წარმონაქმნი არ შედის საკვერცხის სიმსივნისანატომიური ფეხის შემადგენლობაში?",
        "option1": "მენჯ-ძაბრისებრი იოგი",
        "option2": "საკვერცხის საკუტარი იოგი",
        "option": "მეზოვარიუმი",
        "answer": "ფალოპის მილი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი გამოკვლევის საშუალებითაა შესაძლებელიყველაზე მეტად საკვერცხის კისტისა და კვერცხსავალი მილის პროგრესირებადიორსულობის დიფერენცირება?",
        "option1": "ჰისტეროსკოპია",
        "option2": "ჰისტეროსალპინგოგრაფია",
        "answer": "სისხლში ქორიონული გონადოტროპინის განსაზღვრა",
        "option": "კულდოცენტეზი"
    },
    {
        "question": "საკვერცხის მასკულინიზირებადი სიმსივნეებიდან რომელი გვხვდება ყველაზეხშირად?",
        "answer": "არენობლასტომა",
        "option1": "გონადობლასტომა",
        "option2": "ლეიდიგის უკრედების სიმსივნე",
        "option": "ტერატობლასტომა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელ ჰორმონს აპროდუცირებს არენობლასტომა?",
        "option1": "ანდროსტენდიონი",
        "option2": "ანდროსტერონი",
        "answer": "ტესტოსტერონი",
        "option": "ესტროგენი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ფაქტორი განაპირობებს პათოლოგანატომიურიცვლილებების განვითარებას საკვერცხის სიმსივნის ფეხზე შემოგრეხის დროს?",
        "option1": "ინფექციური აგენტი",
        "option2": "ქალის ასაკი",
        "answer": "შემოგრეხის ხარისხი",
        "option": "ქრონიკული ანთება"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, საკვერცხის რომელი სიმსივნის დროს აღინიშნებაჰიპერტრიხოზი?",
        "option1": "მუცინოზური ცისტადენომა",
        "option2": "სეროზული ცისტადენომა",
        "answer": "სტრომის სიმსივნე",
        "option": "მწიფე ტერატომა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან საკვერცხის რომელი სიმსივნე განიცდის უხშირესადმალიგნიზაციას?",
        "option1": "ცისტადენოფიბრომა",
        "option2": "ბრენერის სიმსივნე",
        "option": "უცინოზური ცისტრადენომა",
        "answer": "სეროზული კისტა"
    },
    {
        "question": "24 წლის ქალი უჩივის მენსტრუაციის შეწყვეტას 2 კვირაა და ყრუ ხასიათისტკივილს მუცლის ქვედა არეში. ჩამოთვლილთაგან, რომელილაბორატორიული კვლევა დაგვეხმარება ყველაზე მეტად დიაგნოზისდადგენაში?",
        "option1": "ჰისტეროსკოპია",
        "option2": "ჰისტეროსალპინგოგრაფია",
        "option": "ჰორმონალური ბალანსის დადგენა",
        "answer": "ქორიონალური გონადოტროპინი"
    },
    {
        "question": "საკვერცხის ინტრალიგამენტური სიმსივნის გამო ნაწარმოები ოპერაციისდროს ჩამოთვლილთაგან, რომელი ანატომიური წარმონაქმნის დაზიანებისრისკი მატულობს?",
        "option1": "განიერი იოგის",
        "option2": "კვერცხსავალი მილის",
        "answer": "შარდსაწვეთის",
        "option": "შარდსადენის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელ სიმსივნეებთან კომბინაციაში გვხვდებაენდოდერმული სინუსის სიმსივნე?",
        "answer": "დისჰერმინომა",
        "option1": "ფოლიკულომა",
        "option2": "თეკომა",
        "option": "დერმოიდული კისტა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი წარმონაქმნებიდან არის ძნელი ფოლიკულურიკისტის დიფერენცირება?",
        "option1": "მცირე ზომის მუცინოზური ცისტადენომა",
        "answer": "მცირე ზომის სეროზული ცისტადენომა",
        "option2": "დერმოიდული კისტა",
        "option": "შოკოლადისებრი კისტა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რა სახელითაა ცნობილი დერმოიდული კისტა?",
        "answer": "მწიფე ტერატომა",
        "option1": "ტერატობლასტომა",
        "option2": "გონადობლასტომა",
        "option": "დისჰერმინომა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი წარმოადგენს დისჰერმინომის დამახასიათებელსიმპტომს?",
        "answer": "მწვავე ტკივილი მუცლლის ქვემო არეში",
        "option1": "სახლისდენა საშოდან",
        "option2": "მუცლის შებერილობა",
        "option": "მენსტრულური ფუნქციის დარღვევა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი მიეკუთვნება საკვერცხის მარტივ კისტას?",
        "option1": "მწიფე ტერატომა",
        "option2": "მუცინოზური ცისტადენომა",
        "answer": "ყვითელი სხეუის კისტა",
        "option": "არენობლასტომა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი მიეკუთვნება საკვერცხის ჰერმინოგენულსიმსივნეებს?",
        "option1": "გონადობლასტომა",
        "option2": "თეკალუთეინური კისტა",
        "option": "არენობლასტომა",
        "answer": "დერმოიდული კისტა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელ მეთოდს ენიჭება უპირატესობა საკვერცხისკეთილთვისებიანი სიმსივნეების მკურნალობაში?",
        "option1": "ქიმიოტერაპია",
        "answer": "ქირურგიული მეთოდი",
        "option2": "სხივური თრაპია",
        "option": "ჰორმონოთერაპია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, საკვერცხის რომელი კისტის არსებობის შემთხვევაშიტარდება უპირატესად კონსერვატიული მკურნალობა?",
        "answer": "ფოლიკულური კისტა",
        "option1": "პარაოვარიალური კისტა",
        "option2": "დერმოიდული კისტა",
        "option": "თეკა-ლუთეინური კისტა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილტაგან, რომელი წარმოადგენს არენობლასტომის ძირითადკლინიკურ გართულებას?",
        "option1": "ნაადრევი სქესობრივი მომწიფება",
        "option2": "ასციტი",
        "option": "ჰიდროთორაქსი",
        "answer": "ვირილიზაცია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ტიპის კისტისათვისაა დამახასიათებელისისხლის შრატში ქორიონული გონადიტროპინის მომატება?",
        "option1": "ფოლიკულური კისტა",
        "answer": "ტეკა-ლუთეინური კისტა",
        "option2": "ლუტეინური კისტა",
        "option": "დერმოიდული კისტა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი ტიპის საკვერცხის კისტას ახასიათებს ორმხრივილოკალიზაცია?",
        "option1": "ფოლიკულური კისტა",
        "option2": "ყვითელი სხეულის კისტა",
        "answer": "ტეკა-ლუტეინური კისტა",
        "option": "ტუბოოვარიული კისტა"
    },
    {
        "question": "რომელ ასაკში გვხვდება უფრო ხშირად საკვერცხის გრანულოზურუჯრედული სიმსივნე?",
        "option1": "სქესობრივ მომწიფებამდე",
        "answer": "რეპროდუქციულ ასაკში",
        "option2": "მენოპაუზაში",
        "option": "პოსტმენოპაუზაში"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, საკვერცხის რომელ პათოლოგიას ახასიათებს მეიგსისსინდრომის განვითარება?",
        "option1": "ტერატობლასტომა",
        "answer": "ფიბროადენომა",
        "option2": "დერმოიდული კისტა",
        "option": "დისჰერმინომა"
    }
]